<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

<title>Житейские воззрения пана Семушельского</title>
<link href="https://onfin.github.io"/>
<updated>2020-05-12T14:31:51.840878</updated>
<author>
    <name>Андрей Болкисев</name>
</author>
<id>https://onfin.github.io</id>


    <entry>
        <title>Рост ВВП, прибыли компаний, капитализация и доходность рынка акций</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/market_to_gdp" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/market_to_gdp</id>
        <updated>2020-05-12T14:31:51.840878</updated>
        <published>2020-05-12</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;По мотивам обсуждений в &lt;a href=&#34;https://t.me/RationalAnswer_Chat&#34;&gt;чате Павла Комаровского&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;toc&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_1&#34;&gt;Общие представления&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_2&#34;&gt;КФР/ВВП&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_3&#34;&gt;ВВП и прибыль на акцию публичных компаний&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_4&#34;&gt;Прибыль на акцию и ценовая доходность индекса&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_5&#34;&gt;Ценовая доходность индекса, капитализация и полная доходность&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_6&#34;&gt;Дополнение: о взвешенных по ВВП индексах&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;Общие представления&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Есть очень много недопониманий (даже в профессиональных и академических источниках) насчёт того, как рост ВВП страны связан с ростом и доходностью рынка акций. Хотя, если забыть об абстрактных рассуждениях и внимательно присмотреться ко всем этим показателям, всё становится достаточно очевидным.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ВВП — это совокупная стоимость всех &lt;em&gt;конечных&lt;/em&gt; товаров и услуг, произведённых в экономике за некоторый промежуток времени. Рост ВВП может происходить только при росте выпуска (и, разумеется, за счёт изменения расчётных методик и корректировок, но они, в целом, невелики). Причём характер этого выпуска неважен: условно, можно всей страной один год выкапывать яму, в следующий закапывать, в следующий опять выкапывать... Никакой полезности создаваться не будет, зато будет создаваться ВВП. Изрядная доля ВВП — это именно вот такая деятельность.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Капитализация фондового рынка (КФР) — это совокупная рыночная стоимость всех компаний, торгующихся на данном фондовом рынке (публичных компаний). В приближении эффективного рынка, это приведённая к текущим деньгам сумма всех их будущих прибылей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Доходность фондового рынка — прирост капитала инвестора, связанный с ростом цены акций, приобретённых в некоторый момент времени в долях пропорциональных их капитализации (ценовая доходность), а также за счёт реинвестирования выплаченных дивидендов (полная доходность).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для сравнения динамики этих параметров приведу сразу два графика, которые будем далее обсуждать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Отношение КФР/ВВП для нескольких стран из базы данных Всемирного Банка (&lt;a href=&#34;https://data.worldbank.org/indicator/CM.MKT.LCAP.CD&#34;&gt;капитализация&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://data.worldbank.org/indicator/NY.GDP.MKTP.CD&#34;&gt;ВВП&lt;/a&gt;). Данные немного сглажены, чтобы график легче воспринимался.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/market_to_gdp/buffet_indicator.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Рост в %г за предшествующие 15 лет в США (данные по росту капитализации появляются с 1961г).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/market_to_gdp/returns_vs_gdp.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тут мы видим множество интереснейших явлений.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_2&#34;&gt;КФР/ВВП&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Это отношение называют ещё &lt;a href=&#34;https://activeinvestor.pro/indikator-uorrena-baffeta-dlya-otsenki-rynka-aktsij/&#34;&gt;индикатором Баффета&lt;/a&gt;, и его можно найти практически на любом сайте с макроэкономической статистикой (даже у &lt;a href=&#34;https://fred.stlouisfed.org/series/DDDM01USA156NWDB&#34;&gt;FRED&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Однако, мне этот показатель кажется удивительной чушью. ВВП — это потоковая переменная, она измеряется в $/год, КФР — индикатор, это просто $. Размерность КФР/ВВП — это годы: сколько лет нужно &lt;em&gt;всем&lt;/em&gt; экономическим агентам данной страны с текущей скоростью создавать ВВП, чтобы стоимость произведённого сравнялась с текущей стоимостью &lt;em&gt;публичных&lt;/em&gt; компаний. Ну и о чём это?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Начиная с 1980-х это отношение растёт практически повсеместно. В среднем по всему миру рост ВВП составил 5,5%г, тогда как рост КФР — 9,1%г.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чтобы понять причины этого, представим, что потребление &lt;em&gt;в деньгах&lt;/em&gt; стабилизировалось и выпуск больше не растёт (хотя структура выпуска может меняться: на смену отжившим отраслям приходят новые, просто итоговая сумма по стоимости выпуска не меняется). Что будет с капитализацией ФР? Продолжит расти:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Научно-технический прогресс повышает эффективность компаний, следовательно, растёт их прибыль при неизменном выпуске, а занчит будет расти и их рыночная оценка.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Компании будут открывать зарубежные подразделения (приобретать доли в зарубежных компаниях) и получать прибыль оттуда. В ВВП она не отражается, но прибыль растёт, капитализация вслед за ней.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;По мере развития рынков будет расти доля публичных компаний в экономике. ВВП тут вообще не при чём, просто раньше стоимость компании в КФР не входила, а теперь входит.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Будет расти выпуск публичных компаний за счёт падения выпуска непубличных. В непубличный сектор, учитываемый в ВВП, входит и содержание госаппарата с армией, и образование, и инфраструктурное строительство, и общественный транспорт, и прочее подобное. Оно в принципе растёт медленнее коммерческого сектора (а публичный всегда коммерческий).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В какие-то времена привлекательность данного рынка относительно прочих будет выше для инвесторов, что будет создавать «пузырь» на рынке и давать дополнительный рост капитализации.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Возможны и обратные процессы. В США до 1950-х ВВП рос в среднем быстрее, чем КФР. По-видимому, из-за более быстрого роста частного сектора по сравнению с публичным.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В целом, чтобы динамика КФР хотя бы в долгосрочной перспективе повторяла динамику ВВП нужно добиться невозможного: чтобы все агенты, вносящие вклад в ВВП, были представлены на фондовом рынке и приносили инвесторам прибыль в виде равной для всех агентов доли их вклада. Фондовые рынки находятся &lt;em&gt;очень&lt;/em&gt; далеко от этого идеала, поэтому связь ВВП с КФР — очень слабая.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Конечно, стран с КФР/ВВП больше 1 сравнительно немного. Это понятно: на бирже всё-таки торгуется пусть лучшая, но всё же очень малая часть компаний. Этот показатель больше 1 как правило только у крупных финансовых центров, с большой долей иностранных компаний, либо компаний ведущих деятельность за рубежом. Что интересно, рынки этих стран, &lt;a href=&#34;https://www.starcapital.de/en/research/stock-market-valuation/&#34;&gt;согласно данным StarCapital&lt;/a&gt;, скорее недооценены по CAPE, чем переоценены.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_3&#34;&gt;ВВП и прибыль на акцию публичных компаний&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Прибыль на акцию публичных компаний гораздо волатильнее ВВП и их динамика часто разнонаправлена, хотя в целом они обычно двигаются в одном направлении (коэфф. корреляции 0,45). Почему так получается понятно из предыдущего раздела: структура ВВП и ФР не совпадает, но они имеют общий источник роста.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тут интереснее другой момент: средняя прибыль на акцию у публичных компаний в среднем росла &lt;em&gt;медленнее&lt;/em&gt; ВВП. По-видимому, это связано с тем, что основной вклад в &lt;em&gt;рост&lt;/em&gt; ВВП компании вносят находясь в непубличном статусе, а к моменту выхода на биржу они растут уже гораздо медленее.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Впрочем, когда доля публичных компаний в экономике велика, то даже этот уже замедлившийся рост может оказаться больше роста ВВП из-за (а) большой доли медленных и непроизводительных составляющих в ВВП, (б) большего веса быстроразивающихся компаний в КФР чем в ВВП.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В силу перечисленных в предыдущем разделе причин, даже при остановке роста ВВП и более медленного роста публичного сектора по сравнению с непубличным, прибыли на акцию публичных компаний скорее всего будут расти.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_4&#34;&gt;Прибыль на акцию и ценовая доходность индекса&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Динамика ценовой доходности индекса тоже не повторяет динамику прибыли на акцию. Здесь интересны следующие моменты:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Очень часто, цена начинает падать или расти &lt;em&gt;до&lt;/em&gt; соответствующего падения или роста прибылей. Иногда — задолго до. Всё потому, что (а) компании публикуют официальные отчёты о прибыли заметно позже, чем о них становится известно рынку, (б)  цена — это сумма &lt;em&gt;ожидаемых&lt;/em&gt; прибылей, и поэтому она отражает их с опережением (при этом величина опережения — переменна и зависит от настроения инвесторов).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В целом корреляция между ростом прибыли и ценовой доходностью — очень низкая (0,49). Из-за того, что (а) движение цены часто опережает рост прибыли, (б) рынки переоценивают и величину будущего роста, и глубину будущих падений, (в) на цену акций влияет ещё множество дополнительных факторов (процентные ставки, доходность альтернативных инвестиций, изменения временно́го горизонта инвесторов, ...). В целом, на &lt;em&gt;очень&lt;/em&gt; длинных промежутках времени влияние этих факторов должно взаимоуничтожаться, а скорость роста цен сравниваться со скоростью роста прибылей на акцию, хотя и с некоторым опережением т.к. из-за снижения транзакционных издержек, институциональных рисков и роста доступности информации, инвесторы сейчас в среднем могут позволить себе платить больше за ту же прибыль. В среднем за 15-летний интервал, рост цен на акции опережал рост прибылей на 0,5%г.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Корреляция ценовой доходности с ВВП отсутствует начисто (коэфф. корреляции 0,02). Это уже слишком далёкие друг от друга показатели. А сильный рост ВВП скорее предвещает отрицательную будущую доходность, потому что сопровождается в том числе эйфорией на финансовых рынках, приводящей к завышению ожидаемых прибылей компаний.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Очевидно, что если остановится рост прибылей, то, при отсутствии байбэков, остановится и долгосрочный рост цен на акции (краткосрочные колебания из-за посторонних факторов, конечно, останутся).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_5&#34;&gt;Ценовая доходность индекса, капитализация и полная доходность&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Двигаются совершенно согласованно (коэфф. корреляции 0,98 для капитализации и 0,95 для полной доходности).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Капитализация растёт в среднем за интервал на 3%г быстрее ценовой доходности. Это происходит потому, что в рост капитализации входит появление новых компаний на бирже, которое само по себе не приносит инвесторам ничего. При появлении новой компании в фондовом индексе, веса остальных «ужмутся» так, чтобы вместить новую компанию т.е. акции старых компаний будут проданы, чтобы купить акции новой; никакой доходности в момент размещения, когда скачком увеличится капитализация, они инвесторам не принесут (а в ближайшей перспективе скорее принесут убытки, т.к. эмитент стремится разместить акции по цене значительно выше справедливой).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Полная доходность, которая ценовая + реинвестирование дивидендов, растёт в среднем за интервал на 4,5%г быстрее ценовой, хотя в последнее время они сближаются из-за того, что вместо выплаты дивидендов компании начинают проводить байбэки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Остановится ли рост полной доходности при остановке роста суммарной прибыли компаний — вопрос интересный. Конечно, компании продолжат получать свою прибыль и выплачивать дивиденды/проводить байбэки. Однако они все учитываются в цене, до определённого горизонта, и, как показывают исследования, внутри него только неожиданный и случайный рост прибыли приводит к получению инвестором положительной доходности. При &lt;em&gt;беглом&lt;/em&gt; размышлении мне этот сценарий представляется как медленное надувание огромного пузыря (компании выплачивают неизменную прибыль акционерам, те вновь покупают их акции, стоимости растут, доходность падает), чтобы в пределе полная доходность перестала расти (но только в пределе).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_6&#34;&gt;Дополнение: о взвешенных по ВВП индексах&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В классических индексах на весь мир фондовые рынки различных стран представлены отнюдь не теми долями, которые эти страны занимают в мировой экономике. В основном, перекосы возникают из-за различной доли публичных компаний в национальных экономиках, но также влияет и различная общая оценка фондовых рынков инвесторами, и то, что многие компании торгуются не на своих национальных рынках. Наибольшее негодование вызывют доли США (58% капитализации против 29% ВВП) и Китая (5% капитализации против 19% ВВП). Отсюда естественное стремление взять в своём портфеле веса стран пропорционально их ВВП, а не капитализации фондового рынка. &lt;a href=&#34;https://www.msci.com/documents/10199/487308c7-38a6-495c-9bcb-8bd6b2eb988c&#34;&gt;MSCI&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;https://www.ftserussell.com/products/indices/gdp-weighted&#34;&gt;FTSE&lt;/a&gt; даже начали рассчитывать соответсвующие индексы, и на исторических данных &lt;a href=&#34;https://www.msci.com/documents/10199/bd587385-8f67-423d-bd82-8e5ce52fa13b&#34;&gt;такие индексы опережают взвешенные по капитализации&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В диссертации &lt;a href=&#34;https://thesis.eur.nl/pub/45103/Dekker-V.O.-482544-.pdf&#34;&gt;«Outperforming the Global Market Portfolio with GDP-weighting? A Matter of Factor Exposures»&lt;/a&gt; можно прочесть подробный анализ исследований такого рода индексов и узнать, что вся дополнительная доходность, ожидаемо, происходит лишь от другого соотношения &lt;em&gt;инвестиционных факторов&lt;/em&gt; в портфеле.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но посмотрим немного глубже факторов. Одно дело считать индекс, другое — в него инвестировать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во взвешенном по капитализации индексе компании «отсортированы» в порядке их рыночной стоимости, которую мы считаем за наилучшее приближение стоимости справедливой. При инвестировании в такой индекс стоимости компаний хотя и растут, отражая общее предпочтение инвесторами акций перед другими активами, но равномерно, и порядок их следования сохраняется. В случае любого другого взвешивания мы занимаем &lt;em&gt;активную позицию&lt;/em&gt;, как бы говоря, что одни акции должны стоить дороже относительно своего текущего места. Это порождает дополнительные издержки, т.к. остальные участники рынка будут стремиться вернуть акции на свои места, если их стоимость уйдёт достаточно далеко от справедливой по средней оценке (достаточно далеко — это чтобы выгода перевешивала транзакционные издержки и торговые риски), и дополнительные риски, если наши представления о правильном месте компании окажутся ошибочными (мы переплатим за меньшую доходность + потеряем часть вложенного капитала из-за возвращения компании «на своё место»). На уровне фондов мы будем видеть их отставание от своего бенчмарка гораздо сильнее чем предполагает их комиссия (и думать, что это просто фонды плохие, тогда как на самом деле это стратегия неторгуемая).
Т.е. важно понимать, почему наша активная позиция принесёт доходность бо́льшую этих рисков и издержек.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И я не знаю, каким образом каким образом активная позиция в предпочтении стран, у которых доля в мировом ВВП выше, чем в мировой КФР, может принести дополнительную доходность. Возьмём, например, Германию. Рынок развитый, стабильный, привлекательный, достаточно дорогой: P/E ≈ 17. Доля Германии в мировой КФР вдвое &lt;em&gt;ниже&lt;/em&gt;, чем в мировом ВВП. На что мы можем рассчитывать, направляя в немецкие акции вдвое больше денег, чем при взвешивании по капитализации? (Выход новых компаний на рынок не приносит инвестору доходности.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Можно сказать, что Германия — «плохой» пример, но все «хорошие» примеры будут связаны с недооценкой рынков по фундаментальным показателям, которая никак не связана с долей этой страны в мировом ВВП.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Разумеется, что для частного инвестора, который не может сколь-нибудь значимым образом двигать рынки, но хочет снизить влияние на свой портфель пузырей на локальных рынках, такое взвешивание может быть оправданным и даже удобным. Однако результаты сколь-нибудь крупного инвестиционного фонда, использующего эту стратегию, скорее всего, будут весьма удручающими. Возможно, именно поэтому, несмотря на довольно длительную историю взвешенных по ВВП индексов и их убедительного опережения взвешенных по капитализации, такие фонды остаются неизвестными.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А для избегания локальных пузырей взвешивание на основе того же CAPE выглядит гораздо более обоснованным.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Акции</title>
        <link href="https://onfin.github.io/literacy/instruments/stocks" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/literacy/instruments/stocks</id>
        <updated>2020-05-07T10:50:27.118393</updated>
        <published>2020-05-06</published>
        <summary type="html">&lt;div class=&#34;toc&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_1&#34;&gt;Что такое акции&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_2&#34;&gt;Виды акций&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_3&#34;&gt;Зачем предприятия выпускают акции?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_4&#34;&gt;Зачем инвесторы покупают акции&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_5&#34;&gt;Как выбирать акции&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_6&#34;&gt;Как выбирать время покупки акций&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_7&#34;&gt;Историческая доходность акций&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;Что такое акции&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Акция — это документ о праве на долю в компании (&lt;em&gt;эмитенте&lt;/em&gt; акций). Покупая акции вы становитесь совладельцем предприятия, получая права на управление им (в виде голосования на собрании акционеров по основным вопросам деятельности компании и выдвижения своих представителей в совет директоров), получение заработанной им прибыли и остатков после распродажи имущества и выплаты долгов при ликвидации. В пределах своей доли, конечно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У акции, как и облигации, есть &lt;em&gt;номинал&lt;/em&gt;, однако он используется только при определении размера доли акционера (если у компании несколько видов акций с разным номиналом) и ещё накладывает некоторые ограничения на возможные операции с акциями со стороны эмитента, которые нам едва ли когда-нибудь могут быть интересны (например, при выкупе и погашении акций эмитентом, номинальная стоимость оставшихся в обращении акций не может быть меньше уставного капитала).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Смысл любого коммерческого предприятия — в зарабатывании прибыли для своих владельцев, а владельцы — это и есть акционеры. У предприятия свой карман, просто так в него не залезть. Чтобы деньги предприятия стали деньгами владельцев необходимо выплатить &lt;em&gt;дивиденды&lt;/em&gt;. Их размер определяет &lt;em&gt;совет директоров&lt;/em&gt;, также избранный акционерами на общем голосовании, исходя из размера заработанной прибыли, дивидендной политики компании и экономических соображений. Окончательное решение о выплате дивидендов — опять же, за общим собранием акционеров: возможно, они посчитают более выгодным направить эти деньги на развитие ппредприятия или в резерв, а свою прибыль забрать потом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как и облигации, акции можно купить и продать на бирже, внебиржевом рынке, а также на первичном размещении (IPO, initial public offering) или вторичном размещении (SPO, secondary public offering) при дополнительной эмиссии. Приобретение акций на первичных размещениях и внебиржевом рынке сопряжено с более высокими комиссиями, а также требует специальных навыков — самостоятельной оценки справедливой стоимости компании, т.к. на неликвидном внебиржевом рынке или IPO встреченная вами цена скорее всего будет соответствовать желанию продавца получить за свои акции больше денег, а не равновесную рыночную оценку стоимости акции. Неликвидных акций на бирже это тоже касается (а в некоторые моменты времени и вовсе все акции становятся неликвидными).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_2&#34;&gt;Виды акций&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Обыкновенные&lt;/strong&gt; (обычка, ао, common stocks). Просто акции со всеми обычными правами. У компании может быть несколько типов обыкновенных акций, различающихся номиналом, и, соответственно, представляющих разный размер доли в компании.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Привилегированные&lt;/strong&gt; (префы, ап, preffered stocks). Их «привилегия» заключается в том, что их держатели имеют преимущественное право на дивиденды и остатки от распродажи имущества. А вот голосовать на общем собрании они могут только в том случае, если дивиденды выплачены не были.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Правила выплаты дивидендов (&lt;em&gt;дивидендная политика&lt;/em&gt;) как правило прописаны в Уставе компании и может предполагать разный уровень свободы совета директоров в выборе размера дивидендов. При этом, если дивиденд на обыковенную акцию — это всегда некоторая доля от чистой прибыли компании, то дивиденд на привилегированную может быть определён множеством разных способов, в том числе и как фиксированная сумма, или как какой-то процент от номинала.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В России дивиденд на привилегированные акции обычно, но не всегда, такой же как на обыкновенные (либо расчёт в уставе прописан одинаково, либо есть оговорка, что дивиденд на привилегированную акцию не меньше, чем на обыкновенную). Краткое описание дивидендной политики российских компаний удобно смотреть на &lt;a href=&#34;https://www.dohod.ru/ik/analytics/dividend/&#34;&gt;сайте УК Доход&lt;/a&gt;. В США традиции другие: дивиденд по обыкновенным акциям определяется в долларах, и периодически корректируется вверх или вниз в зависимости от экономического положения компании, а привилегированные акции — это почти всегда инструмент с &lt;em&gt;фиксированной&lt;/em&gt; доходностью, очень близкий к облигации (они даже могут иметь дату погашения).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_3&#34;&gt;Зачем предприятия выпускают акции?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Не думайте, что покупая акции компании вы как-то финансируете его работу и становитесь его кредитором, которому обязаны платить процент. Акции вы покупаете у такого же акционера, как и вы сами. Само предприятие к вашей сделке отношения не имеет (если, в очень редком частном случае, бывшим владельцем этих акций не является само предприятие). Зачем же тогда предприятия выпускают акции?&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Да, один из возможных вариантов — получить прямое финансирование для развития при размещении акций на IPO или SPO. Однако такое финансирование стоит очень дорого: кредит можно погасить достаточно быстро, и в нынешнее время околонулевых ставок он практически бесплатный, а прибылью с новыми акционерами придётся делиться всю оставшуюся жизнь. Так что это крайний вариант, и эмитент старается выпустить акции при размещении по максимально возможной цене (поэтому участие в них — &lt;em&gt;плохая идея&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Продажа (частичная) предприятия основателем. Предприниматель построил большое дело, ему нужны большие деньги на следующее. Искать покупателя или узкую группу в частном порядке — сложно, и они потребуют скидку за объём. Часто проще продать мелкими долями в широкий рынок.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Увеличение жизнеспособности предприятия. Как нас учит политология, демократии хоть и менее эффективны, но гораздо более жизнеспособны, чем диктатуры. Публичное акционерное общество — это настоящая система институтов, призванная обеспечить стабильность и прозрачность бизнеса, контролируемого и управляемого демократическим путём.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Получение объективной информации о стоимости предприятия (= состоянии дел на нём). На каждое публичное предприятие набрасываются тысячи, если не десятки тысяч, аналитиков, стремящихся купить недооценённое и продать переоценённое т.е. ставящих на свои оценки свои реальные деньги. Ни один олигарх не может позволить себе такого штата квалифицированных и настолько мотивированных на объективный результат аудиторов, чтобы оценить действия назначенного им директора.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вот только здесь начинается финансирование. Если предприятие жизнеспособно, стабильно, наиболее объективным из всех возможных способов оценено, то какую-то его долю можно заложить в банке для получения кредита на развитие. В противном случае и процент был бы гораздо больше, и размер заложенной доли.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_4&#34;&gt;Зачем инвесторы покупают акции&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Владение акциями — это владение бизнесом. Причём не просто бизнесом, а самым мощным, стабильным и прозрачным в экономике — публичными компаниями. Бизнесом ликвидным: торги акциями проходят каждый рабочий день, а стоимость отдельных акций или паёв фондов на них — порядка первых тысяч рублей. Бизнесом диверсифицированным: в портфель акций входят и импортёры, и экспортёры, и компании внутреннего рынка, и зарубежного рынка, и производители сырья/энергии, и их потребители. Поэтому только портфель из акций может защитить капитал от инфляции, девальвации, роста тарифов и других экономических неурядиц: проблемы одних секторов — это рост прибыли других, и банкротство одних компаний — это переток клиентов в другие.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При всех рисках акций, не существует другого доходного актива, который бы в долгосрочной перспективе давал инвестору такой уровень гибкости и защиты капитала.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_5&#34;&gt;Как выбирать акции&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Не стоит этим заниматься, если вы не хотите посоревноваться в точности оценки справедливой стоимости компании с профессиональными аналитиками банков и инвестиционных фондов. Я не скажу, что это невозможно. В низколиквидные компании им ходу нет. У них другой горизонт инвестирования: &lt;a href=&#34;https://alphaarchitect.com/2015/08/17/the-sustainable-active-investing-framework-simple-but-not-easy/&#34;&gt;«горячие» компании, у которых ожидаемый рост прибыли в ближайшие годы очень высок, получают соответствующую завышенную оценку, и наоборот&lt;/a&gt;, а на дальних горизонтах ситуация выравнивается. И они, бывает, вынуждены сбрасывать свои пакеты в силу разного рода ограничений (например, на долю рискованных активов в капитале). Это приводит к тому, что иногда рыночная цена оказывается заниженной на некоторые компании или даже на большинство (в случае «паники»). Ошибки тоже, разумеется, случаются. Но анализ и выбор акций — очень интенсивная работа, которая требует и глубокого погружения в дела мирового рынка/отрасли/компании, и постоянного отслеживания новостей. В ЖЖ Андрея Тарасова есть очень краткий конспект в двух частях &lt;a href=&#34;https://at6.livejournal.com/23247.html&#34;&gt;как оценивать справедливую стоимость акции&lt;/a&gt;. В нём показана, я думаю, примерно четверть работы фундаментального аналитика: нет сценариев (с оценками вероятности) перспектив отрасли в целом, деятельности конкурентов и их возможного влияния на оцениваемую компанию, а также её внутренних рисков.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если судить по &lt;a href=&#34;https://personal.vanguard.com/pdf/ISGIDX.pdf&#34;&gt;исследованиям доходности и её устойчивости у активных управляющих&lt;/a&gt;, то такая работа на долгосрочной перспективе может приносить примерно 3%г сверх среднерыночной доходности (которая, в случае инвестирования через управляющего, вся уйдёт на комиссию за управление: инвестор получит только дополнительный риск за нулевую дополнительную доходность). Эта доходность не бесплатная: частный инвестор не только вынужден выполнять достаточно большой объём работы, но и нести дополнительный риск ошибки собственного прогноза (который всё-таки значительно выше, чем у среднерыночной оценки, хотя бы &lt;a href=&#34;https://lex-kravetski.livejournal.com/626412.html&#34;&gt;в силу вероятностных причин&lt;/a&gt;). В реальных деньгах это будет выходить около 2,5Кр/мес на каждый 1Мр капитала. Российский рынок гораздо менее ликвидный и эффективный, поэтому тут можно получить более высокую премию, но едва ли она будет выше 5%г (&lt;a href=&#34;https://arsagera.ru/products/ipifa_arsagera_-_akcii_64/&#34;&gt;как это пока получалось у Арсагеры&lt;/a&gt;). Даже если у вас 10Мр в акциях, гораздо легче совершенно безрисковым способом увеличить размер довложений в портфель на аналогичную сумму за счёт увеличения трудовых доходов (это и с точки зрения уменьшения волатильности портфеля лучше: больше возможностей покупать на просадках).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Что же делать? Купить паи фонда (ETF, БПИФ) на широкий индекс акций с минимальными комиссиями (&lt;a href=&#34;https://rusetfs.com&#34;&gt;база российских фондов&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.justetf.com&#34;&gt;база европейских фондов&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.etf.com/&#34;&gt;база американских фондов&lt;/a&gt;; фонды из европейской и американской баз доступны только квалифицированным инвесторам или через иностранного брокера). Также можно попытаться составить самостоятельный индекс (как у меня на российские акции, потому что индекс мосбиржи перекошен в нефтянку и top-5), но (а) это &lt;em&gt;очень&lt;/em&gt; утомительно, (б) &lt;a href=&#34;https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=906686&#34;&gt;чем больше акций в портфеле, тем выше его ожидаемая доходность&lt;/a&gt;, (в) очень велика вероятность, что вместо следования своему индексу вы начнёте пытаться выбирать акции и время их покупки, что обычно очень плохо сказывается на результатах.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_6&#34;&gt;Как выбирать время покупки акций&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Примерно 75% времени рынок находится ниже предыдущего максимума и выше будущего минимума. Владея акциями, вы 75% времени теряете деньги. Даже с учётом дивидендов, максимальная просадка в реальном выражении может достигать 90%. Поэтому никогда не покупайте акции на деньги, которые могут когда-либо понадобиться. Акции — это &lt;em&gt;очень&lt;/em&gt; долгосрочная история.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/markettiming/stocks_min_max.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Всё это порождает естественное желание как-то снизить риск потери капитала вскорости после его вложения. Например, не вкладываться на росте, а подождать минимумов рынка (которые наступят не только неизбежно, но и очень скоро). &lt;a href=&#34;/notes/markettiming&#34;&gt;Такие попытки в подавляющем большинстве случаев лишь ухудшат результат&lt;/a&gt;. Если вы чувствуете, что не можете позволить себе так рисковать деньгами — не покупайте акции.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_7&#34;&gt;Историческая доходность акций&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Доходность рынков акций разных стран (с поправкой на местную инфляцию, при реинвестировании дивидендов и отсутствии налогов и транзакционных издержек), по данным Credit Suisse Global Investment Returns Yearbook 2017-2020:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;С 1900&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;С 1965&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;С 2000&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Австралия&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6,8&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5,5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5,1&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Австрия&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,8&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3,8&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4,9&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Бельгия&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2,7&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6,2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2,9&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Канада&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5,7&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5,1&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4,2&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Китай (с 1993)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4,5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;9,6&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Дания&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5,4&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;7,4&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;8&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Финляндия&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5,4&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;9,1&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;-0,6&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Франция&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3,3&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1,7&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Германия&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3,3&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5,8&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2,2&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ирландия&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4,4&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6,5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Италия&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;-2&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Япония&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4,2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3,6&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1,5&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Нидерланды&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;7&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Новая Зеландия&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6,1&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5,7&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6,4&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Норвегия&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4,2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6,8&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6,7&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Португалия&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3,4&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;-2,4&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Россия (с 1995)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4,8&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1,2&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;ЮАР&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;7,2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;7,5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;8,2&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Испания&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3,7&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4,7&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2,3&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Швеция&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5,8&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;9,4&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Швейцария&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4,4&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Великобритания&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5,5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6,4&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2,7&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;США&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6,5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6,2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Весь мир&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;5,2&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;5,5&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;3,1&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Исходя из этого принимается, что доходность диверсифицированного портфеля из индексов на акции разных стран будет составлять приблизительно 5%г выше инфляции. При этом, несмотря на диверсификацию, просадка такого портфеля может составлять до 80%, а время восстановления капитала после просадки — более 10 лет.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Выбор времени для покупки акций</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/markettiming" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/markettiming</id>
        <updated>2020-05-06T12:03:19.665276</updated>
        <published>2020-05-04</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;По мотивам статьи &lt;a href=&#34;https://ofdollarsanddata.com/why-market-timing-can-be-so-appealing/&#34;&gt;Ника Маггиулли&lt;/a&gt; (&lt;a href=&#34;https://assetallocation.ru/why-market-timing-can-be-so-appealing/&#34;&gt;перевод Сергея Спирина&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;!--
Начну с общетеоретического замечания. Почему-то многим кажется, что расчёт динамики портфеля с довложениями нагляднее и даже корректнее. Это не так. Результаты такого расчёта очень сильно зависят от свободных параметров: соотношения размера начального капитала и размера довложений, динамики этого размера (фиксированный, индексация на инфляцию, индексация на предполагаемый рост з/п инвестора...), интервала между довложениями. А по мере роста портфеля довложения начинают играть всё меньшую и меньшую роль, и портфель начинает вести себя как портфель без довложений. То есть получается очень искажённая и нестабильная во времени динамика, которая не соответствует никакому реальному случаю. Автор исходной заметки тоже, по-видимому, не избежал этого заблуждения и получил искажённые результаты.

Расчёт с довложениями, на самом деле, не приносит никакой новой информации. Ведь каждое довложение с момента его инвестирования повторяет динамику начального капитала. Поэтому наши _ожидания_ относительно доходности и риска портфеля не зависят от того, вносим мы в него дополнительные суммы, или нет. --&gt;

&lt;p&gt;Волатильность фондового рынка такова, что примерно 75% времени ваш портфель акций находится в состоянии затяжного падения с предыдущего абсолютного максимума до следующего абсолютного минимума (под ними я здесь подразумеваю максимум, которого никогда не было ранее и минимум, который никогда более не повторится; high water mark (LWM) и low water mark (HWM) в англоязычной литературе).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/markettiming/stocks_min_max.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(График реальной доходности с учётом реинвестирования дивидендов, без налогов и транзакционных издержек. &lt;a href=&#34;http://www.econ.yale.edu/~shiller/data.htm&#34;&gt;Данные Роберта Шиллера&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Владение акциями — это боль. Что порождает естественное стремление как-то её облегчить. Как минимум, подождать удачного момента для покупки, чтобы снизить риск «потери» свежезанесённых денег. Посмотрим, что из этого получается. Для этого будем пытаться выбрать удачный момент для покупки индекса SnP500, придерживая деньги в краткосрочных облигациях, и сравним полученные результаты с инвестированием всей суммы сразу, на всех возможных 15-летних интервалах.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Начнём с идеального варианта, портфеля ГосподаБога, который в точности знает когда фондовый рынок достигает абсолютного минимума (с учётом дивидендов), и покупает акции точно в этот момент (жёлтая линия на графиках ниже). У него действительно получается снизить максимальную потерю вложенного капитала в среднем на 15% и получить дополнительные 1,5%г доходности. Это &lt;em&gt;предельный&lt;/em&gt; результат, улучшить его невозможно: мы всегда выбираем наилучшую возможную точку входа, с которой наш капитал может только расти, если в дело не вмешивается инфляция. Но инфляция — вмешивается. И, как мы только что выяснили, лишь 15% потерь капитала при долгосрочном инвестировании (на американской истории, по крайней мере) приходятся на собственно волатильность рынка и «пузыри»; всё остальное — это отставание рынка от инфляции.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И хотя идеальный вариант не оказался слишком впечатляющим, тем не менее, можно ли к нему так или иначе приблизиться?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Посмотрим, как ведёт себя правило «ждать просадки», например, в 20% от предыдущего абсолютного максимума (зелёная линия). В целом получилось хуже: мы ждём кризиса в облигациях, теряя на инфляции, и потом ещё теряем деньги на кризисе. Только в примерно 25% случаев наша просадка оказалась меньше, чем при инвестировании сразу, и то всего лишь на 5%. А в доходности мы потеряли в среднем 1%г. Хотя в 10% наихудших случаев наша доходность была примрено на 1%г выше.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Посмотрим на фундаментальный индикатор, CAPE Шиллера (кстати, он обновил методику расчёта, и теперь при корректном учёте байбэков этот показатель стал гораздо ровнее и практически ушла аномальная «ступенька» в его среднеисторическом уровне после 1990-х). Рассмотрим варианты с ожиданием падения текущего CAPE ниже среднего (20). Этот подход можно было бы считать довольно хорошим, если вас устраивает потеря доходности в 0,5%г и иногда более выскокая просадка на инфляции из-за пережидания «перегретого» рынка: от 10% наихудших случаев этот подход защитит. Но проблема в том, что он неустойчив: на исторических данных можно подобрать такой уровень, который показывает приемлемый для нас результат, но это именно подбор на исторических данных. Мы не знаем, какой уровень CAPE &lt;em&gt;в будущем&lt;/em&gt; будет давать те же характеристики, а знать мы должны точно: выбор 18 или 22 вместо 20 на исторических данных оставляет нас только с просадкой и потерей доходности, но без защиты. Возможно, CAPE окажется хорош привыборе соотношения разных рынков в портфеле, но для этого будет отдельное исследование (хотя такая неустойчивость уже даёт почву для серьёзных сомнений).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/markettiming/stocks_dd_distr.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;
&lt;img src=/notes/markettiming/stocks_y_distr.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Также важно учитывать, что лучшие и худшие годы для разных стратегий не совпадают. Поэтому если даже распределение доходности одной стратегии всегда лежит выше чем у другой, это не значит, что она будет вести себя лучше неё всегда. Посмотрим как стратегия ГосподаБога обгоняет разовое вложение на всех возможных 3-летних интервалах:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/markettiming/stocks_abs_outperf.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В 20% случаев она отстаёт, и очень сильно отстаёт. Очень многие, попав в такой неудачный момент, могут не выдержать, сравнивая свои результаты с базовым сценарием, и просто зафиксировать убыток.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В общем, не выбирайте время для покупки акций. Если есть деньги, которые вы можете скормить рынку, — скармливайте сразу. Даже ГосподьБог не может получить результат сильно лучше.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Социальное неравенство и налоги</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/piketti2" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/piketti2</id>
        <updated>2020-04-25T10:35:41.184675</updated>
        <published>2020-04-25</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;В предыдущей заметке с &lt;a href=&#34;/notes/piketti&#34;&gt;критикой Пикетти&lt;/a&gt; мы остановились на том, что социальное расслоение не порождается само по себе экономическим ростом и оторванной от него отдачей на капитал, а требует отдельной модели. Я буду опираться на рассуждения и расчёты Лекса Кравецкого (изложены они довольно пространно: &lt;a href=&#34;https://22century.ru/popular-science-publications/orlyanka2&#34;&gt;1 часть&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://22century.ru/popular-science-publications/orlyanka3&#34;&gt;2 часть&lt;/a&gt;), но предложу более простую модель.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Человек всю жизнь принимает решения и с ним происходят какие-то события. Они, прямо или косвенно, приводят к тому, что доля приходящихся на человека благ увеличивается или уменьшается. За счёт остальных людей или создания новых благ — сейчас не важно: мы рассматриваем модель неравенства, а не экономического роста. Неравенство в капитале, как мы увидели в предыдущей статье, определяется преимущественно неравенством в доходе. Конечно, оно будет дополнительно усиливаться за счёт того, что люди с высоким достатком имеют обычно и более высокую норму сбережения, но, т.к. это эффект вторичный, сосредоточимся здесь на неравенстве в доходе. Люди, имеющие высокий доход/капитал, имеют и больше возможностей, и больше рисков их потерять (и наоборот), поэтому будем считать, что принимаемые решения изменяют получаемую человеком долю благ на определённый процент, а не на абслютную величину. Наконец, будем эти изменения считать абсолютно случайными.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Начав с идеально равномерного распределения благ в обществе, мы очень быстро приходим к характерному для практически всех обществ логнормальному, как на этом рисунке.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/piketti2/y_hist.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Подписи с осей я убрал, они неинформативны. Да и такую гистограмму анализировать неудобно (хотя длинный правый «хвост» сверхбогатых заметен и тут), посмотрим лучше на кривую распределения дохода (&lt;em&gt;кривую Лоренца&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/piketti2/y_dist.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Население упорядочено от самых бедных к самым богатым. Читать график просто: беднейшие 10% населения получают ≈5% благ, богатейшие 10% — 20%, и аналогично для любого интервала посредине. При отсутствии социального неравенства график был бы прямой линией (&lt;em&gt;линией равенства&lt;/em&gt;). Площадь между ней и кривой Лоренца, отнесённая к площади всего треугольника под линией равенства — это известный коэффициент Джини. Чем ближе он к 1, тем выше неравенство.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Посмотрим, как этот коэффициент ведёт себя в нашей модели.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/piketti2/gini.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Непрерывно возрастает к своему предельному значению. Это значит, что всё бо́льшая доля благ концентрируется в руках всё меньшего количества людей. Т.е. для возникновения социального неравенства (причём в его максимально конецентрированной форме) не нужно никаких специальных условий, достаточно предоставить людей своей собственной участи, и они, даже в силу чисто случайных факторов, к нему придут.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не надо, кстати, думать, что богатым тут так уж хорошо живётся. Те же случайные факторы, которые вынесли их наверх, так же повергают их обратно в бедность. Социальные слои постоянно перемешиваются:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/piketti2/mix.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Понятно, что в реальной жизни на такое перемешивание необходимо несколько поколений, если не десятков. А также присутствуют эффекты, связанные с абсолютным значением дохода, что создаёт некоторую асимметрию: бедному человеку легче увеличить свой доход в несколько раз, чем богатому, но, с другой стороны, богатому гораздо сложнее проесть своё богатство. Учёт такого рода асимметрии в модели несколько изменит динамику перемешивания социальных слоёв и снизит предельный коэффициент Джини, но качественно результаты будут такими же, поэтому не будем усложнять модель.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чтобы общество не скатывалось в ситуацию предельного неравенства, нужно вводить &lt;em&gt;перераспределение&lt;/em&gt; дохода. Например, в форме налогов и разного рода социальных выплат. Для простоты, будем считать что все собранные налоги распределяются равномерно. И посмотрим сперва на ситуацию с плоским налогообложением в 13%, как у нас. Я откалибровал модель так, чтобы такая налоговая ставка стабилизировала коэффициент Джини около характерного для России значения в 0,4. Нельзя сказать, что это очень радостное состояние:&lt;/p&gt;
&lt;!-- &lt;img src=/notes/piketti2/y_hist_flat_tax.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt; --&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/piketti2/y_dist_flat_tax.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А теперь введём прогрессивный налог, сохранив коэфф. Джини на прежнем уровне. Оказывается, для этого предельная его ставка должна быть всего 17%. Неравенство то же (даже чуть ниже), но вместо 13% благ через государство начинает перераспределяться всего 8,5. Мне кажется, это одна из причин, по которой наше правительство против: на коррупцию денег начинает не хватать.&lt;/p&gt;
&lt;!-- &lt;img src=/notes/piketti2/y_hist_progr_tax.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt; --&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/piketti2/y_dist_progr_tax.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Распределение благ не равномерное, как в предыдущих примерах, а только в пользу бедных (25% беднейших на следующем графике), значительно снижает неравенство. При этом, вопреки моим опасениям, средний класс не вымывается.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/piketti2/y_dist_social_tax.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ещё одно замечание, которое я хотел бы сделать в связи с налогами. Оценивать и регулировать неравенство в рыночной экономике, где практически все блага пересчитаны в деньги — достаточно просто: считай доход, облагай налогом, полученные деньги перераспределяй. В плановой экономике, где действуют те же законы, но доступ к благам определяется не деньгами, а разного рода привилегиями и связями — это гораздо сложнее.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>(Не)Математика диверсификации-3: современная теория портфеля</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/mpt" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/mpt</id>
        <updated>2020-04-21T14:34:15.506750</updated>
        <published>2020-04-21</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Гарри Марковиц получил свою премию имени Нобеля за удивительную в своей простоте, изяществе и очевидности идею. Пусть у нас есть N активов, доходность каждого из которых распределена по нормальному закону с ожидаемым значением $r_i$ и дисперсией (т.е. мерой неопределённости, она же мера риска в этой теории) $\sigma^2_i$. Их доли в портфеле — $w_i$. Тогда доходность портфеля распределена также по нормальному закону с
$$r_p = \sum_i w_i r_i$$
$$\sigma^2_p = \sum_i w_i^2 \sigma_i^2 + \sum_{i}\sum_{j \neq i} w_i \, w_j \, \sigma_i \, \sigma_j \, \rho_{i,j},$$
где $\rho_{i,j}$ — корреляция (мера согласованности) доходностей $i$-го и $j$-го активов. Это просто математическое свойство нормальных распределений.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Т.е. с доходностью всё очевидно — это средневзвешенная доходность активов, а вот с неопределённостью интереснее. Она окажется средневзвешенной неопределённостью только в случае идеально согласованных между собою доходностей активов (все $\rho_{i,j}=1$), во всех остальных случаях она будет ниже.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Собственно, &lt;strong&gt;ВСЁ&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дальше мы можем пытаться подобрать веса активов так, чтобы минимизировать риск при заданной доходности, или максимизировать доходность при заданном риске (последовательность таких портфелей лежит на кривой, которая называется &lt;em&gt;эффективной границей&lt;/em&gt;, efficient frontier)... Можем искать линию наилучшего размещения капитала (capital allocation line, касательная из точки безрискового актива к эффективной границе), чтобы получить максимально возможную доходность при минимальном риске за счёт использования плеча...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Только вот ничего этого делать не нужно. Потому что эта модель — лишь наглядная &lt;em&gt;иллюстрация&lt;/em&gt;, а не описание действительности:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Доходности активов (и их классов тоже) не распределены по нормальному закону. Там вообще дичь с толстыми хвостами, которая ещё и по-разному выглядит на разном временно́м окне. И, конечно же, практически непредсказуема.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Риск для инвестора — это или потеря доходности, или потеря капитала (возможно, временная), или всё вместе, но не дисперсия доходности.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Корреляции доходностей активов не постоянны, не линейны (а коэффициент корреляции здесь именно тот, который учитывает только линейную составляющую зависимости), и не известны наперёд.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Это не значит, что портфельная теория неверна. Это значит, что реальная динамика портфеля &lt;em&gt;гораздо сложнее&lt;/em&gt;, чем из неё следует. Один из примеров такой сложности мы видели в &lt;a href=&#34;/notes/diversification_math2&#34;&gt;предыдущей статье&lt;/a&gt;: доходность портфеля акций почти не снижалась при добавлении золота, а доходность портфеля из облигаций и золота оказалась значительно выше и облигаций, и золота; теория Марковица ни первого, ни второго не позволяет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Конечно, post-modern portfolio theory научилась работать и с другими мерами риска, и со сложными распределениями доходности (вплоть до альфа-стабильных распределений Леви, где возможно только численное моделирование динамики), но самого главного — причин и момента изменения динамики активов с рассогласованной на согласованную — эта теория, разумеется, предсказать не может.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Поэтому для формировании портфеля, который нас не разочарует, мы должны опираться не на расчёты по моделям с очень узкой областью применимости, а на &lt;em&gt;общие принципы&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Включение в портфель активов со, скажем так, различной характерной динамикой снижает неопределённость в результатах инвестирования. Это очевидно — разнонаправленное движение активов стабилизирует портфель. Но это снижение неопределённости — долгосрочное (и ex-post: будущих корреляций мы не знаем), а в краткосрочном периоде активы могут начать двигаться согласованно. Поэтому...&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Риск портфеля, понимаемый как максимальная краткосрочная просадка, больше зависит от &lt;em&gt;волатильности&lt;/em&gt; его составляющих, чем от исторической корреляции между ними. Нужно строго ограничить просадку — держите кэш и квазикэш (вклады, облигации с погашением в течение года или фонды на них).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Присутствие в портфеле активов с высокой волатильностью всё-таки позволяет получить дополнительную доходность (сверх средневзвешенной доходности активов) от ребалансировки. Уильям Бернстайн &lt;a href=&#34;http://www.efficientfrontier.com/ef/996/rebal.htm&#34;&gt;предложил следующую эмпирическую оценку&lt;/a&gt; её размера:
   $$ b_{p} = \frac{1}{2} \sum_{i}\sum_{j \neq i} b_{ij} $$
   $$ b_{ij} = w_i\,w_j \left( \sigma_i\,\sigma_j (1-\rho_{ij}) + (\sigma_i - \sigma_j)^2/2 \right) $$
   На исторических данных эта оценка давала точность порядка 0,05%г, но неизвестно, каким этот бонус от ребалансировки будет в будущем. В табличке ниже приведены максимально возможные (при соотношении активов 50/50) его значения в %г, рассчитанные по величинам корреляции и волатильности активов за 2007–2020г.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;VTI&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;VO&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;VB&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;SHY&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;AGG&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;TLT&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;TIP&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;VEU&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;VWO&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;VNQ&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;GLD&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Total Stock Market&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;VTI&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,02&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,05&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,33&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,33&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,75&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,31&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,09&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,24&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,32&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,68&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Mid-Cap&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;VO&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,02&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,03&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,43&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,42&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,86&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,39&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,10&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,23&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,30&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,75&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Small-Cap&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;VB&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,05&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,03&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,53&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,52&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1,01&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,50&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,15&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,27&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,28&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,87&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;1-3 Year Treasury&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;SHY&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,33&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,43&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,53&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,01&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,22&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,04&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,47&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,66&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,73&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,38&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;US Aggregate Bond&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;AGG&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,33&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,42&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,52&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,01&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,16&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,02&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,45&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,63&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,66&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,34&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;20+ Year Treasury&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;TLT&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,75&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,86&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1,01&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,22&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,16&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,88&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1,10&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,98&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,49&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;TIPS&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;TIP&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,31&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,39&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,50&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,04&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,02&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,41&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,57&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,64&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,30&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;All-World ex-US&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;VEU&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,09&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,10&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,15&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,47&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,45&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,88&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,41&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,08&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,38&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,69&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Emerging Markets&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;VWO&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,24&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,23&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,27&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,66&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,63&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1,10&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,57&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,08&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,52&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,76&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Real Estate&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;VNQ&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,32&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,30&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,28&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,73&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,66&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,98&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,64&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,38&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,52&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1,01&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Gold&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;GLD&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,68&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,75&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,87&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,38&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,34&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,49&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,30&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,69&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,76&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1,01&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Практически нет такой комбинации активов, при которой бонус от ребалансировки перекрыл бы снижение ожидаемой доходности, разве что золото-облигации (остаются, правда, эпизоды с реализацией хвостовых рисков, но они в конкретной истории конкретного портфеля могут выбить его доходность как в плюс, так так и в минус). Поэтому...&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Риск портфеля, понимаемый как отставание от целевой доходности, зависит от &lt;em&gt;доходности&lt;/em&gt; его составляющих, а не исторической корреляции между ними. Добавление в портфель «защитных» низкодоходных инструментов &lt;em&gt;всегда&lt;/em&gt; будет снижать его ожидаемую доходность.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Влияние комиссий и налогов на финансовый результат ETF</title>
        <link href="https://onfin.github.io/calculators/etf_taxation" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/calculators/etf_taxation</id>
        <updated>2020-04-18T15:02:24.356319</updated>
        <published>2020-04-18</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Все дивиденды реинвестируются, в конце срока удержания фонд продаётся. Если фонд аккумулирует дивиденды, поле «налог на выплаченные дивиденды» установить в 0. Предполагается, что брокерская комиссия уплачивается только при самостоятельном реинвестировании, а для аккумулирующих фондов транзакционные издержки учтены в комиссии за управление.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;/js/preact.umd.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;/js/hooks.umd.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;/js/forms.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;/js/Chart.min.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div id=&#34;netReturn&#34; class=&#34;calc-form&#34;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;Прирост капитала&lt;/h2&gt;
&lt;div style=&#34;min-height: 256px&#34;&gt;
    &lt;canvas id=&#34;capChart&#34;&gt;&lt;/canvas&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;_2&#34;&gt;Потери капитала на налогах и комиссиях&lt;/h3&gt;
&lt;div style=&#34;min-height: 256px&#34;&gt;
    &lt;canvas id=&#34;lossChart&#34;&gt;&lt;/canvas&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34;&gt;
  makeForm(netReturn, {
    deval: {
      title: &#34;Средняя скорость обесценения национальной валюты относительно валюты ETF, %г&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 1,
      default: 5
    },
    appr: {
      title: &#34;Ценовая доходность сверх эффекта валютных курсов, %г&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.5,
      default: 1
    },
    div: {
      title: &#34;Дивидендная доходность, %г&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.5,
      default: 5
    },
    trade_fee: {
      title: &#34;Брокерская комиссия с оборота и спред, %&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.01,
      default: 0.05
    },
    fee: {
      title: &#34;Комиссия за управление, %г&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.01,
      default: 0.05
    },
    inner_tax: {
      title: &#34;Налог на дивиденды внутри ETF, %&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.1,
      default: 15
    },
    distr_tax: {
      title: &#34;Налог на выплаченные дивиденды, %&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 1,
      default: 13
    },
    gain_tax: {
      title: &#34;Налог с продажи паёв, %&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 1,
      default: 13
    },
    netReturn: {
        title: &#34;Эффективная доходность для инвестора, %г&#34;,
        type: &#34;number&#34;,
        output: true
    }
    },
    function(f) {
        const devalRate = 1 + f.deval/100;
        const appr = (1 + f.appr/100);
        const div = 1 + f.div/100;
        const fee = 1 - f.fee/100;
        const trade_fee = f.trade_fee/100;
        const div_tax = (1 - f.inner_tax/100)*(1 - f.distr_tax/100);
        const gain_tax = 1 - f.gain_tax/100;

        const grossCap = [1];
        const capAfterDivTax = [1];
        const capAfterFees = [1*(1-trade_fee)];
        const capAfterIncomeTax = [1*(1-trade_fee)];
        let labels = [0];

        const divTaxLoss = [0];
        const feesLoss = [0];
        const incomeTaxLoss = [0];
        let turnoverTaxAcc = 0;

        let deval = 1;
        for (let i = 0; i &lt; 40; ++i) {
            labels.push(i+1);
            grossCap.push(grossCap[grossCap.length-1]*appr*div);
            capAfterDivTax.push(capAfterDivTax[capAfterDivTax.length-1]*appr*(1 + (div-1)*div_tax));
            capAfterFees.push(capAfterDivTax[capAfterDivTax.length-1]*fee
                              - (f.distr_tax &gt; 0 ? capAfterFees[capAfterFees.length-1]*(div-1)*div_tax*trade_fee : 0));
            const incomeTax = (capAfterFees[capAfterFees.length-1]*deval-1)*(1-gain_tax);
            capAfterIncomeTax.push((capAfterFees[capAfterFees.length-1]*deval - incomeTax)/deval);

            divTaxLoss.push((1-capAfterDivTax[capAfterDivTax.length-1]/grossCap[grossCap.length-1])*100);
            feesLoss.push((1-capAfterFees[capAfterFees.length-1]/grossCap[grossCap.length-1])*100 - divTaxLoss[divTaxLoss.length-1]);
            incomeTaxLoss.push((1-capAfterIncomeTax[capAfterIncomeTax.length-1]/grossCap[grossCap.length-1])*100 - feesLoss[feesLoss.length-1] - divTaxLoss[divTaxLoss.length-1]);

            deval *= devalRate;
        }

        f.netReturn = ((Math.pow(capAfterIncomeTax[capAfterIncomeTax.length-1], 1/40)-1)*100).toFixed(2);

        const capChartData = {
            labels: labels,
            datasets: [{
                label: &#39;Без комиссий и налогов&#39;,
                borderColor: &#39;#1f77b4&#39;,
                backgroundColor: &#39;#1f77b4&#39;,
                fill: false,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                data: grossCap.map(v =&gt; v.toFixed(2))
            }, {
                label: &#39;После налога на дивиденды&#39;,
                borderColor: &#39;#ff7f0e&#39;,
                backgroundColor: &#39;#ff7f0e&#39;,
                fill: false,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                data: capAfterDivTax.map(v =&gt; v.toFixed(2))
            }, {
                label: &#39;После комиссий и потерь на спредах&#39;,
                borderColor: &#39;#2ca02c&#39;,
                backgroundColor: &#39;#2ca02c&#39;,
                fill: false,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                data: capAfterFees.map(v =&gt; v.toFixed(2))
            }, {
                label: &#39;После налога на доход от продажи&#39;,
                borderColor: &#39;#d62728&#39;,
                backgroundColor: &#39;#d62728&#39;,
                fill: false,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                data: capAfterIncomeTax.map(v =&gt; v.toFixed(2))
            }]
        };

        var ctx = document.getElementById(&#39;capChart&#39;).getContext(&#39;2d&#39;);
        if (window.capChartLines)
            window.capChartLines.destroy();
        window.capChartLines = Chart.Line(ctx, {
            data: capChartData,
            options: {
                responsive: true,
                hoverMode: &#39;index&#39;,
                maintainAspectRatio: false,
                onResize: function(chart, size) {
                    chart.canvas.parentNode.style.height = Math.max(size.height, 256) + &#39;px&#39;;
                },
                stacked: false,
                tooltips: {
                    mode: &#34;index&#34;
                },
                scales: {
                    yAxes: [{
                        type: &#39;linear&#39;,
                        display: true,
                        position: &#39;left&#39;,
                        id: &#39;spent&#39;,
                        scaleLabel: {
                            display: true,
                            labelString: &#34;Прирост капитала, раз&#34;
                        }
                    }],
                    xAxes: [{
                        scaleLabel: {
                            display: true,
                            labelString: &#34;Годы&#34;
                        }
                    }]
                }
            }
        });

        const lossChartData = {
            labels: labels,
            datasets: [{
                label: &#39;Налог на дивиденды и спекулятивную прибыль&#39;,
                borderColor: &#39;#ff7f0e&#39;,
                backgroundColor: &#39;#ff7f0e55&#39;,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                fill: true,
                data: divTaxLoss.map(v =&gt; v &amp;&amp; v.toFixed(2))
            }, {
                label: &#39;Комиссии и потери на спредах&#39;,
                borderColor: &#39;#2ca02c&#39;,
                backgroundColor: &#39;#2ca02c55&#39;,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                fill: true,
                data: feesLoss.map(v =&gt; v &amp;&amp; v.toFixed(2))
            }, {
                label: &#39;Налог на доход от продажи&#39;,
                borderColor: &#39;#d62728&#39;,
                backgroundColor: &#39;#d6272855&#39;,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                fill: true,
                data: incomeTaxLoss.map(v =&gt; v &amp;&amp; v.toFixed(2))
            }]
        };

        var ctx = document.getElementById(&#39;lossChart&#39;).getContext(&#39;2d&#39;);
        if (window.lossChartLines)
            window.lossChartLines.destroy();
        window.lossChartLines = Chart.Line(ctx, {
            data: lossChartData,
            options: {
                responsive: true,
                hoverMode: &#39;index&#39;,
                maintainAspectRatio: false,
                onResize: function(chart, size) {
                    chart.canvas.parentNode.style.height = Math.max(size.height, 256) + &#39;px&#39;;
                },
                stacked: false,
                tooltips: {
                    mode: &#34;index&#34;
                },
                scales: {
                    yAxes: [{
                        type: &#39;linear&#39;,
                        display: true,
                        position: &#39;left&#39;,
                        id: &#39;spent&#39;,
                        scaleLabel: {
                            display: true,
                            labelString: &#34;Потери, % от капитала&#34;
                        },
                        stacked: true
                    }],
                    xAxes: [{
                        scaleLabel: {
                            display: true,
                            labelString: &#34;Годы&#34;
                        }
                    }]
                }
            }
        });
    }
  )
&lt;/script&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Полезно решать дифференциальные уравнения: Тома Пикетти</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/piketti" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/piketti</id>
        <updated>2020-04-11T13:40:28.501703</updated>
        <published>2020-04-10</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Тома Пикетти в своей книге &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%B0%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%BB_%D0%B2_XXI_%D0%B2%D0%B5%D0%BA%D0%B5&#34;&gt;«Капитал в XXI веке»&lt;/a&gt; утверждает, что основной причиной роста социального неравенства является превышение отдачи на капитал ($r$) над скоростью роста экономики ($g$). Скажу сразу, что книгу я не читал и, возможно, в ней содержится много полезного и интересного, однако исходное её положение категорически неверно. Посчитаем.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для простоты будем считать что экономический рост остановился, выпуск экономических благ ($Y$) постоянен, и $g = 0$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Разделим нашу популяцию на «капиталистов» (индекс $c$) и «пролетариев» ($p$). Как выглядит динамика капитала тех и других?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$ \frac{d C_c}{d t} = s_c \alpha Y - \delta C_c $$
$$ \frac{d C_p}{d t} = s_p (1-\alpha) Y - \delta C_p $$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как это понимать? Капиталисты и пролетарии делят между собою произведённые экономические блага. Капиталисты получают долю размером $\alpha Y$, а пролетариям, соответственно, остаётся $(1-\alpha)Y$, где $0 &amp;lt; \alpha &amp;lt; 1$. В единицу времени $dt$ капитал $C_i$ прирастает на сбережённую часть доcтавшихся благ $s_i$ (часть благ расходуется, поэтому $s_i &amp;lt; 1$), но доля капитала $\delta$ утрачивается из-за износа, морального устаревания и пр.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Коэффициент $r$ по Пикетти будет выражаться как $ (\alpha Y - \delta C_c)/C_c $. В ноль он обратиться не может т.к. в этом случае размер капитала у капиталистов сократится до нуля (потому что $\delta C_c$ окажется больше $s_c \alpha Y$ и капитал начнёт съедать сам себя пока не кончится). Т.е. условие $r &amp;gt; g$ в нашей модели всегда выполняется.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Посмотрим, как будет изменяться размер капитала у капиталистов и пролетариев с течением времени. Бо́льшую часть возникающих в жизни дифуров замечательно решает &lt;a href=&#34;https://www.wolframalpha.com/&#34;&gt;WolframAlpha&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$ C_c(t) = \frac{s_c \alpha Y}{\delta} + C_c^{(0)} \mathrm{e}^{-\delta t}, $$
$$ C_p(t) = \frac{s_p (1-\alpha) Y}{\delta} + C_p^{(0)} \mathrm{e}^{-\delta t}. $$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Здесь $C_{c,p}^{(0)}$ — размер капитала у капиталистов и пролетариев в начальный момент времени.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Рост социального неравенства означает рост отношения $C_c/C_p$ с течением времени. Посмотрим на этот процесс в пределе, при $t \rightarrow \infty$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Очевидно, что экспоненциальный член обратится в нуль, а $\delta$ и $Y$ сократятся. Имеем&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$ \lim_{t \rightarrow \infty} \frac{C_c}{C_p} = \frac{s_c}{s_p} \cdot \frac{\alpha}{1-\alpha}. $$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Таким образом, предельный уровень социального неравенства определяется лишь неравенством в распределении производимых благ и различием в нормах сбережения. И ни о каком влиянии коэффициента $r$ или его отношения к $g$ не может идти и речи, это &lt;em&gt;математическая&lt;/em&gt; истина (любопытный читатель может добавить в систему уравнение для роста экономики $dY/dt = g$, чтобы убедиться, что и в этом случае предел остаётся тот же).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Т.е. если рост социального неравенства имеет место быть, его надо искать в другом месте.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В чём фундаментальная ошибка Пикетти? Её легко увидеть, если записать выражение для доли благ, «присваиваемых» капиталистами:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$ \alpha = \frac{(r + \delta) C_c}{Y}. $$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Отсюда очень легко придти к очевидному (и неверному!) выводу о том, что когда $C_c$ растёт быстрее $Y$, $\alpha$ устремляется в бесконечность и капиталисты буквально выжирают всю экономику. Достаточно забыть о том, что капитал требует расходов на содержание и возобновление тем больше, чем больше этот самый капитал (и о том, что не весь полученный доход реинвестируется, но это несущественная деталь).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Интересно, что модель позволяет записать выражение для предельной отдачи на капитал (которая падает с ростом доли сбережений):
$$ r_{\infty} = \delta \frac{1-s_c}{s_c}, $$
но &lt;strong&gt;не&lt;/strong&gt; позволяет найти предельную долю присваиваемых благ $\alpha_{\infty}$, это свободный параметр системы, для которого нужна другая модель.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title></title>
        <link href="https://onfin.github.io/blog" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/blog</id>
        <updated>2020-04-10T19:00:47.293074</updated>
        <published>2020-04-10T19:00:47.293074</published>
        <summary type="html">None</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Отблагодарить</title>
        <link href="https://onfin.github.io/donate" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/donate</id>
        <updated>2020-04-03T17:47:34.390175</updated>
        <published>2020-04-03</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Сайт принципиально делается безо всякого даже прицела на коммерциализацию, на одном энтузиазме. Подогреть энтузиазм, засвидетельствовав размер полезности оного, можно здесь:&lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;display: flex; flex-direction: column&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;https://ru.liberapay.com/blksv/donate&#34; target=&#34;blank&#34;&gt;LiberaPay (подписка)&lt;/a&gt;
    &lt;a href=&#34;https://www.patreon.com/blksv&#34; target=&#34;blank&#34;&gt;Patreon (подписка)&lt;/a&gt;
    &lt;a href=&#34;https://money.yandex.ru/to/410011254416486/200&#34; target=&#34;blank&#34;&gt;ЯндексДеньги (разово)&lt;/a&gt;
    &lt;a href=&#34;https://paypal.me/blksv/200RUR&#34; target=&#34;blank&#34;&gt;PayPal (разово)&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Почему ФРС может оставить околонулевую ставку надолго</title>
        <link href="https://onfin.github.io/blog/2020-04-02" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/blog/2020-04-02</id>
        <updated>2020-04-10T19:00:47.293074</updated>
        <published>2020-04-02T00:00:00</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Немного макроэкономики из &lt;a href=&#34;https://t.me/fintraining_link&#34;&gt;чата Сергея Спирина&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Справочно: &lt;a href=&#34;https://www.treasurydirect.gov/govt/reports/pd/feddebt/feddebt.htm&#34;&gt;структура госдолга США&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Около 80% долга — к погашению в ближайшие три года, рефинансировать по высокой ставке &lt;em&gt;очень&lt;/em&gt; неприятно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Напечатанные сейчас бешенные деньги хотелось бы потом изъять из экономики с минимальными потерями. Это тоже делается через выпуск и продажу госдолга, который лучше бы был подешевле.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Как это работает. Бюджет тратит на обслуживание и погашение долга некоторую сумму. Доходы бюджета должны быть таковы, чтобы эти расходы не причиняли ущерба другим государственным задачам.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как для бюджета выглядит монетарная инфляция, а точнее её рост? Расходы начинают расти быстрее доходов (доходы могут вообще падать). Расходы — потому что индексация зарплат и дорожание приобретаемых за счёт бюджета товаров/услуг. Доходы — потому что в условиях разгоняющейся инфляции падают прибыли компаний и, соответственно, налоговые платежи от них (для США это особенно критично): производственный цикл имеет конечную скорость и цены, зафиксированные в его начале, не позволяют перейти на следующий с полной загрузкой без привлечения кредитов (а это стоит денег).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Можно пытаться поднимать ставку: часть денег осядет на депозитах, снизится монетарное давление, но повысится стоимость рефинансирования госдолга и, возможно, упадут его налоговые доходы. Для бюджета всё может стать гораздо хуже.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А можно выпускать облигации с крошечной премией: деньги уходят туда, растёт долг и стоимость его обслуживания (скорее, меньше чем в сценарии со ставкой, но надо считать и балансировать), самое важное — налоговые доходы &lt;em&gt;не страдают&lt;/em&gt;. Плюс госдолг в целом удобнее для аккуратного регулирования денежной базы: его можно выкупать в резервы, когда денег в экономике мало, и продавать из них, когда много, и такие операции ни на что кроме собственно денежной базы не влияют, и совершенно предсказуемы, тогда как изменение ставки влияет вообще на всё, причём достаточно непредсказуемым образом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У нас очень много проблем с пониманием, анализом и регулированием именно оттого, что стационарное приближение в экономике &lt;em&gt;не работает&lt;/em&gt; от слова совсем: в переходных процессах вылезает куча положительных обратных связей. А нестационарная экономика началась только с Кейнсом, и всё ещё достаточно плохо разработана.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>

</feed>