<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

<title>Житейские воззрения пана Семушельского</title>
<link href="https://onfin.github.io"/>
<updated>2019-12-07T14:01:12.202456</updated>
<author>
    <name>Андрей Болкисев</name>
</author>
<id>https://onfin.github.io</id>

    <entry>
        <title>Акции и их смысл</title>
        <link href="https://onfin.github.io/literacy/stocks" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/literacy/stocks</id>
        <updated>2019-12-07T14:01:12.202456</updated>
        <published>2019-12-07</published>
        <summary type="html">&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;Что такое акции&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Акция — это доля в компании. Покупая акции вы становитесь совладельцем предприятия, получая права на управление им и получение заработанной им прибыли. В пределах своей доли, конечно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Смысл любого коммерческого предприятия — в зарабатывании прибыли для своих владельцев, а владельцы — это акционеры и есть. У предприятия свой карман, просто так в него не залезть. Чтобы деньги предприятия стали деньгами владельцев необходимо выплатить &lt;em&gt;дивиденды&lt;/em&gt;. Их размер определяет &lt;em&gt;совет директоров&lt;/em&gt;, также избранный акционерами на общем голосовании, исходя из размера заработанной прибыли, дивидендной политики компании и экономических соображений. Окончательное решение о выплате дивидендов — опять же, за общим собранием акционеров: возможно, они посчитают более выгодным направить эти деньги на развитие ппредприятия или в резерв, а свою прибыль забрать потом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но не думайте, что покупая акции компании вы как-то финансируете его работу и становитесь его кредитором, которому обязаны платить процент. Акции вы покупаете у такого же бывшего владельца компании, как и вы сами. Само предприятие к вашей сделке отношения не имеет (если, в очень редком частном случае, бывшим владельцем этих акций не является само предприятие).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_2&#34;&gt;Зачем предприятия выпускают акции?&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Самый популярный ответ и, я думаю, самый редкий случай на практике — получить прямое финансирование для развития. Потому что такое финансирование стоит очень дорого: кредит можно погасить достаточно быстро, и он в нынешнее время околонулевых ставок практически бесплатный, а прибылью с новыми акционерами придётся делиться всю оставшуюся жизнь. Так что это крайний вариант.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Продажа (частичная) предприятия основателем. Предприниматель построил большое дело, ему нужны большие деньги на следующее. Искать покупателя или узкую группу в частном порядке — сложно, и они потребуют скидку за объём. Часто проще продать мелкими долями в широкий рынок.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Увеличение жизнеспособности предприятия. Демократии хоть и менее эффективны, но гораздо более жизнеспособны, чем диктатуры. Публичное акционерное общество — это настоящая система институтов, призванная обеспечить стабильность и прозрачность бизнеса, контролируемого и управляемого демократическим путём.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Получение объективной информации о стоимости предприятия (= состоянии дел на нём). На каждое публичное предприятие набрасываются тысячи, если не десятки тысяч, аналитиков, стремящихся купить недооценённое и продать переоценённое т.е. ставящих на свои оценки свои реальные деньги. Ни один олигарх не может позволить себе такого штата квалифицированных и настолько мотивированных на объективный результат аудиторов, чтобы оценить действия назначенного им директора.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вот только здесь начинается финансирование. Если предприятие жизнеспособно, стабильно, наиболее объективным из всех возможных способов оценено, то какую-то его долю можно заложить в банке для получения кредита на развитие. В противном случае и процент был бы гораздо больше, и размер заложенной доли.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_3&#34;&gt;Как ведёт себя цена акций?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Цена акций отличается крайней непредсказуемостью, какой временной отрезок ни возьми для оценки. Хотя публичное акционерное общество — это будто бы такой стабильный жизнеспособный организм, действующий в интересах своих владельцев, почему эти самые владельцы часто готовы продавать свои доли значительно (вплоть до десятков раз) дешевле, чем купили? Причём часто — внезапно.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Как бы то ни было, бизнес работает в агрессивной среде, влиять на которую он практически не в состоянии. Мир меняется, и надо очень быстро бежать, чтобы хотя бы оставаться на месте. Если не пройдёт мода и не съедят конкуренты, то обессмыслят новые технологии. Аналитики пытаются угадать это будущее и убеждают своих клиентов (и широкие массы) в том, что предприятие, с точки зрения этого возможного будущего, недооценено/переоценено (ошибаются почти всегда, причём одновременно с обоих сторон: рыночная оценка как правило справедлива). Предприятие втайне от конкурентов разрабатывает какие-то технологии и согласовывает какие-то сделки. Слухи и новости обо всём этом очень сильно трясут рынок, совершенно беспочвенно в подавляющем большинстве случаев. Но и с другой стороны, то, что всем казалось прорывом приводит к банкротству, и наоборот.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Появление более выгодных альтернатив, хотя бы и потенциальных. Если в какой-то компании или отрасли вдруг увидели возможность заработать 20%г при среднерыночных 5%г, то не только эту компанию/отрасль будут покупать, но и весь остальной рынок — продавать, пока убыток от продажи не сравняется с ожидаемой прибылью, а ожидаемые доходности сойдутся. Опять же, часто более выгодной альтернативой представляется зафиксировать n% убытка сейчас, не дожидаясь, пока он увеличится в несколько раз.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Не все владельцы акций чувствуют себя владельцами бизнеса, а часто это вообще роботы. Они вливаются в любой тренд (все покупают — покупаем, все продают — продаем), раскачивают колебания и «кормят лосей» (хотя на самом деле — брокеров комиссиями: очищенный от них финансовый результат такого «трейдера» примерно соответствует среднерыночному, если он способен продержаться достаточно длительное время).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_4&#34;&gt;Почему и как следует покупать акции?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Итак, перспективы компаний туманны, цена акций нестабильна и неизвестно, завышена она в настоящий момент или занижена, зачем вообще их покупать если всё так непонятно и рискованно? (И вообще, всё ещё более непонятнее и рискованнее, чем вам кажется.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Потому что &lt;em&gt;в среднем&lt;/em&gt; это работает. Внезапно оступится и обанкротится она компания — её долю приберут себе конкуренты. Цена одной компании оказалась завышена, соседней — занижена. Сегодня на рынке эйфория и дорого всё, завтра паника и всё дёшево.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;В среднем&lt;/em&gt; (не только по множеству акций, но и по времени) рынок акций позволяет защитить капитал и от инфляции, и от девальвации, и от более специфических рисков, и даже чуть-чуть доходности получить. И акции публичных компаний — это один из самых ликвидных инструментов. Нужно только подобрать портфель так, чтобы он (а) устранял (&lt;em&gt;«диверсифицировал»&lt;/em&gt;) специфические риски отдельных компаний, (б) диверсифицировал риски отраслей, (в) диверсифицировал риски стран, (г) диверсифицировал риски самого владельца акций (риэлтору, например, не стоит держать в портфеле акции строителей, а программисту — IT, хотя это очень соблазнительно, потому что в этом случае кризис в отрасли совпадёт с кризисом доходов инвестора, а это именно та проблема, которую портфель должен решать).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Составление портфеля, выбор фондов, выбор акций — это всё отдельные очень большие темы. Но самое главное можно сформулировать кратко:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Акции покупаются на деньги, которые уже никогда не должны понадобиться, кроме как в случае крайнего форс-мажора. При малейших признаках вероятности такового, потребную часть активов нужно перевести в консервативные инструменты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Акции покупаются только «широким фронтом», с максимальной диверсификацией. Пусть вы даже можете очень хорошо просчитать экономику предприятия и отрасли, вы никогда не просчитаете ни всех внешних факторов, ни тараканов в головах совета директоров.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Акции покупаются постепенно, не больше чем на 10% совокупного капитала в месяц, и без попыток угадывания момента (всё равно всё выровняется).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;На что рассчитывать &lt;em&gt;в среднем&lt;/em&gt;? На временно́м горизонте порядка 20 лет и больше для хорошо диверсифицированного портфеля — на доходность в размере &amp;lt;инфляция&amp;gt;+5%г (если сначала что-то сильно выросло, оно потом сильно провалится: примерно первые десять лет риски только растут, потом снижаются), максимальную просадку капитала — 80%, максимальную просадку дивидендного потока — 25%, время восстановления капитала из просадки — 10 лет. Это по историческим данным и с учётом инфляции. В номинальных цифрах даже просадку на 75% можно не заметить (те, кто в 2008 покупал недвижимость, не очень заметили, что она с тех пор в четыре раза обесценилась, если пересчитать в рубли на день покупки).&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Математика диверсификации: портфельный эффект и ребалансировка между акциями</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/diversification_math" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/diversification_math</id>
        <updated>2019-12-15T16:26:27.062592</updated>
        <published>2019-12-07</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Рассмотрим сферический фондовый рынок в вакууме, на котором обращается 10000 акций. Т.к. рынок сферический и в вакууме, компании никак не взаимодействуют ни друг с другом, ни со внешней средой, дивидендов поэтому тоже не платят. Вся доходность акции заключается в изменении её цены. Цены изменяются независимо друг от друга на случайный процент вверх или вниз каждый шаг моделирования. Начальной ценой всех акций возьмём 1.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вот так будет выглядеть распределение цен акций через условные 10 лет моделирования.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math/price_dist_10y.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;График этот читается так: у (Bx-Ax) процентов акций цена лежит между Ay и By. Чтобы показать относительное изменение цены по оси y взята логарифмическая шкала. Тонкими линиями показаны половина акций и начальная цена.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как ожидалось, вероятности получения прибыли и убытка по каждой акции совершенно одинаковы. С одинаковой вероятностью можно получить как увеличение своего капитала в 10 раз, так и его уменьшение в те же 10 раз. Так выглядит этот график, если по оси y взять доходность отдельных акций в процентах годовых (на всех графиках цены и доходности условны и используются только для сравнения сценариев, хотя я откалибровал параметры модели так, чтобы среднерыночная доходность соответствала ≈5%г).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math/yield_dist_10y.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С течением времени среднегодовая доходность возвращается к средней.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math/yield_dist_30y.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но абсолютные результаты лучших и худших акций продолжают разбегаться всё сильнее, хотя большинство акций так и болтаются около своей начальной цены (&lt;a href=&#34;https://thebamalliance.com/blog/the-perils-of-owning-individual-stocks/&#34;&gt;как это и происходит на настоящем рынке&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math/price_dist_30y.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теперь посмотрим, что получается если мы начнём собирать из этих акций портфели (случайные, разумеется).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math/portfolio_yield_dist_30y.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С увеличением количества акций в портфеле, его ожидаемая доходность всё время растёт и снижается неопределённость в её размере. Мы не делали никаких ребалансировок и довложений, мы просто включили в портфель N независимо ведущих себя акций. Почему так получается? Ответ очевиден: убытки ограничены (стоимость акции не может стать отрицательной), а прибыль — нет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теперь посмотрим на эффект довложений и ребалансировок (портфель из 50 акций, довложение/ребалансировка ежегодно в размере начальной суммы, расчёт на 30 лет).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math/portfolio_yields.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как видно, регулярные довложения (временна́я диверсификация) увеличивают и доходность, и стабильность портфеля. При этом докупка пропорционально капитализации имеет несколько неоднозначный эффект: она хороша, только если в портфеле оказалось достаточно «акций-счастливчиков». А ребалансировка (т.е. выравнивание долей акций в портфеле) показывает совершенно выдающиеся результаты по повышению доходности и снижению риска портфеля, только в 30% исходов проигрывая портфелям, взвешенным по капитализации.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Однако, эти результаты справедливы только в случае, если успех или неуспех компаний определяется случайными факторами. Если мы будем считать, что некоторые компании лучше других способны зарабатывать прибыль, а некоторые, наоборот, только уничтожают акционерный капитал, то получим следующие результаты.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math/portfolio_yields_fate.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Оптимальным вариантом становится портфель, взвешенный и пополняемый пропорционально рыночной капитализации, а ребалансировка приводит только к снижению доходности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Какой из этих вариантов лучше соответствует реальному рынку — я не знаю. Дополнительную сложность создаёт тот факт, что доходность акции на рынке определяется не только деятельностью компании, но и рыночной оценкой её будущего. Т.е. даже совсем убыточная компания может быть оценена так низко, что при своём банкротстве даст инвестору среднерыночную прибыль — от распродажи имущества. На данный момент я руководствуюсь промежуточной моделью: считаю колебания капитализаций отраслей случайными и ребалансируюсь между отраслями, но внутри отраслей ребалансировку не произвожу. Однако сложность этой модели меня утомляет и я хочу её упростить.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Исходники моделей: &lt;a href=&#34;/notes/diversification_math/vol.py&#34;&gt;рынок&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;/notes/diversification_math/vol2.py&#34;&gt;довложения и ребалансировка&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Математика диверсификации-2: доходность и риск</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/diversification_math2" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/diversification_math2</id>
        <updated>2019-12-15T20:30:03.450679</updated>
        <published>2019-12-07</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;От абстрактного рынка перейдём к реальному. Как обычно, к американскому: по нему просто больше всего данных и к этим данным меньше всего вопросов (да и сам рынок повидал практически всё). В качестве исходных данных возьмём &lt;a href=&#34;http://www.econ.yale.edu/~shiller/data/ie_data.xls&#34;&gt;таблицы Шиллера&lt;/a&gt;, и пересчитаем в &lt;a href=&#34;/notes/diversification_math2/stats.xls&#34;&gt;индексы полной реальной доходности с 1928 года&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Посмотрим как распределены реальные доходности базовых инструментов на всех возможных десятилетних периодах (с графиками такого типа мы уже познакомились в &lt;a href=&#34;/notes/diversification_math&#34;&gt;предыдущей статье&lt;/a&gt;). Графики будут неровные, т.к. это реальные данные, а не идеальная модель. Ожидаемая доходность лежит точно посредине графика.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math2/yield_distr.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В финансовой теории под &lt;em&gt;риском&lt;/em&gt; инструмента обычно понимают какую-либо меру ширины разброса его итоговой доходности за рассматриваемый период (как правило, &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D0%B4%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B5_%D0%BE%D1%82%D0%BA%D0%BB%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5&#34;&gt;стандартное отклонение&lt;/a&gt;). &lt;strong&gt;Типичное заблуждение противников портфельной теории&lt;/strong&gt; — что в ней за риск принимается волатильность инструмента (т.е. размах колебаний его цены во времени). НЕТ. За риск принимается мера неопределённости результата инвестиций.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Посмотрим, как будет меняться риск инструментов с изменением горизонта инвестирования. Для наглядности я в качестве риска взял половину интервала доходностей, в который попадает 90% исторических сценариев. Т.е. «риск ±10%г» означает, что итоговая доходность может быть как на 10%г выше средней по всем возможным историческим сценариям, так и на 10%г ниже. Если вместо этой меры взять обычное стандартное отклонение, вид графиков практически не изменится, они только станут более ровными и гладкими.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math2/risk_pure_std.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Неопределённость результатов инвестирования с увеличением горизонта инвестиций снижается, что очевидно. Как ведёт себя ожидаемая доходность?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math2/yield_pure_std.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Практически не меняется, что тоже ожидаемо. За исключением золота, для которого и на этом графике видна характерная для него динамика: десятилетиями тянущиеся падения цены с последующим резким взлётом, компенсирующим это падение.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теперь обратимся к портфелям из пар активов на горизонте 25 лет. Заданное соотношение между активами устанавливается в конце каждого года.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math2/portfolios_ry.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;График нарисован в координатах риск-доходность. Стрелка на кривой показывает рост доли второго актива в портфеле и находится у маркера 50/50. Каждый маркер — +10% доли второго актива.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Получаем классические картинки из учебника. Снижение риска без существенного падения доходности при добавлении даже большой доли низкодоходного актива (акции+золото). Снижение риска при добавлении к низкорискованному инструменту высокорискованного (акции+облигации). Рост доходности при объединении в портфель двух активов с низкой доходностью (облигации+золото). Эти эффекты обусловлены разнонаправленностью движения доходности активов в разных экономических ситуациях, которые &lt;strong&gt;не обязательно повторятся в будущем&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не настолько бросается в глаза, но очень важно, что на таком длинном горизонте риск облигаций не намного ниже риска акций, при колоссальном разрыве в доходности (нижняя и верхняя точки графика акции+облигации), а золото само по себе несёт и огромный риск, и околонулевую доходность.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Опять же, важно понимать, что речь идёт о чисто объективных рисках. Не каждый инвестор готов 25 лет перекладывать деньги из растущих (и платящих дивиденды) акций в дешевеющее (и требующее комиссий за хранение) золото, рассчитывая что в конце этого пути золото взлетит и обеспечит меньший риск его портфеля. Скорее всего, ему это надоест лет через 5–10, и он просто зафиксирует убытки, провалив доходность портфеля. Тем более, что в следующие 100 лет аналогичная динамика золота относительно акций ничем не гарантирована (и, по моему мнению, будет совсем другой из-за лучшего понимания его финансовой природы).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теперь посмотрим на друге определения риска.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Риск — максимальная просадка капитала (в процентах). Для людей, которые считают вероятным внезапное изъятие инвестированного капитала (или из-за невыносимости потерь, или по какой-то нужде).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math2/portfolios_ry_dd.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Получаем очень похожую картину, только золото уже не выглядит такой хорошей парой к акциям.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теперь посмотрим на мудрого инвестора, которого не пугают ни просадки, ни неожиданно хорошая доходность (другая, и при этом уже обоснованная, претензия к традиционному определению риска — то, что избыточную доходность оно тоже считает риском). Определение риска тут будет сложное: максимальный размер недополученного капитала по сравнению с ожидаемым при средней по всем сценариям доходности портфеля. Выглядеть это будет так (пунктирная линия — те же портфели, но на интервале 5 лет вместо 25).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math2/portfolios_ry_tg_max.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но если мы сравниваем риски недополучить 60% от 100.000 и недополучить 45% от 10.000 — первый кажется предпочтительнее, хотя он и больше. Посмотрим на прагматичный риск — недополучить наши заветные 5%г реальной доходности при наихудшем развитии событий. На портфель из облигаций и золота мы даже не смотрим — он на это неспособен категорически.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math2/portfolios_ry_5p.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Добавление любого количества облигаций в портфель увеличивает этот риск. Поэтому их у меня в портфеле и нет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Очень интересно ведёт себя этот «прагматический» риск с увеличением горизонта инвестирования.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math2/risk_prag_t.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вероятность получить полный провал на портфеле, целиком состоящем из акций, в первые годы весьма велика и первые 10 лет только растёт, однако с дальнейшим увеличением горизонта инвестиций снижается. Важно понимать, что этот график смотрит «назад», а не «вперёд». Т.е. по итогам каждого завершившегося года у вас может быть просадка 45% относительно базового сценария (5%г реальной доходности), по итогам последних 10 лет — 65%, а вот по итогам 30 лет — едва ли 30%. Облигации, очевидно, требуемую реальную доходность дать не могут, но за несколько лет сильно не обесценятся, а с увеличением горизонта риск стремится к 100%. А вот сбалансированный портфель 60/40 стабилизируется в районе долгосрочной доходности 1,5%г, от которой на 30 годах даёт отклонение в размере капитала не более 30% (как в лучшую, так и в худшую стороны). Т.к. сейчас у вас есть ОФЗ-ИН — 1,5%г купона сверх инфляции — покупайте лучше их, чем заморачиваться с таким портфелем, если это ваш случай.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ссылки на исходные данные в начале статьи, &lt;a href=&#34;/notes/diversification_math2/risk.py&#34;&gt;код для расчёта и построения графиков&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Фабрики — рабочим</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/workersfactories" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/workersfactories</id>
        <updated>2019-11-24T14:27:37.845129</updated>
        <published>2019-11-24</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Представим себя на какой-нибудь банальной кастрюльной фабрике начала XX века. На фабрике 1000 рабочих, каждый получает условные 10р/мес, и делает 100 кастрюль, которые продаются по 20коп. Содержание фабрики, кроме з/п, обходится в 8000 рублей. Оставшиеся 2000 забирает хозяин. Из цеха слышно гневное перешёптывание: «Эксплуататор! Кровопийца!». Что неудивительно: хозяин получает в 200 раз больше рабочего. Ситуация явно революционная.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вот хозяин добыл технологию, настолько улучшающую качество кастрюль, что их теперь готовы покупать в том же количестве по вдвое большей цене (а по старой цене — вчетверо больше, потому что у конкурентов хуже качество за те же деньги). Что он будет делать? Поднимет цены, на «сверхприбыль» купит новые здания и станки, поднимет (чуть-чуть, до 11р, скажем) з/п рабочим, чтобы переманить рабочих у конкурентов. Что получится? 5000 рабочих трудятся за 12р/мес, делая по 100 кастрюль, которые продаются за 18коп (цену же выгодно снижать, пока рост спроса покрывает снижение прибыли на единицу товара). Содержание фабрик подорожало до 30000 рублей без з/п (эффект масштаба), а хозяину остаётся уже целых 5000 рублей. Тут уже точно революция.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пусть рабочие выгнали со «своей» фабрики хозяина, как только узнали, что сверхприбылями от новой технологии он с ними делиться не намерен. Интересы хозяина — увеличение прибыли за счёт наращивания производства и снижения цен находятся в прямом конфликте с интересами рабочих — поднять себе зарплату до 32р/мес (2 рубля — это те деньги, которые хозяин «отбирал» у рабочего) и оставить всё как есть. На этом месте вместо «свободы, равенства и братства» у нас наступают средневековые цеховые порядки: рабочие привилегированной фабрики «окапываются» от бывших собратьев, строжайше охраняя ценную технологию. Не только её распространение, но даже и расширение производства невозможно: придётся не только новых рабочих к себе принять, но и цены снизить для увеличения спроса — двойной удар по доходам «старых» рабочих. Вместо дешёвого и качественного изобилия общество получает дорогой и некачественный дефицит (причём, т.к. у нас почти всё общество — рабочие, само же и заинтересовано в том, чтобы он таковым оставался). И остановку технического прогресса: если хозяин может рискнуть своим капиталом (хозяин ведь всего за несколько лет получит достаточно денег для открытия нового производства), то в коллективе рабочих капитал размазывается настолько тонким слоем, что и рисковать-то нечем, кроме единственного источника к существованию. И рост насилия: а как иначе заставить эти «цеховые группы» учитывать интересы всех остальных?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А если никакой технологии не было? Выгнали хозяина, организовали «фабричный комитет», установили всем з/п 12р. Сами себе хозева, рабочие соседних фабрик следуют примеру...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Потом выясняется, что в какой-то месяц продаётся 120000 кастрюль, а в какой-то и 80000. Сегодня получил 16р и прогулял на радостях, завтра 8 и занимаешь по соседям, а послезавтра станок сломался и вся фабрика не только сидит без зарплаты, но и скидывается по 5р с носа на починку. И управление фабрикой теперь дело коллективное. Раньше рабочий как автомат клепал себе 100 кастрюль в месяц, а теперь и в собраниях фабричного комитета участвовать, и во всяких комиссиях, и по вопросам управления голосовать, и с братьями-рабочими обсуждать что правильно, а что нет. В общем, больше 80 кастрюль в месяц ну никак не получается. Разве только 12-часовой рабочий день вводить, которого не только при бывшем кровопийце не было, но даже и при его отце, который был уже совсем кровопийца. А при 80 кастрюлях в день рабочий максимум 8р в месяц может получить. Повысить цены — ещё больше потеряешь: не купят. Остаётся давить по «партийной» линии на поставщиков, чтобы снижали цены (но это отдаётся обратно в виде снижения спроса), и экономить на содержании фабрики: качество снижается, производительность падает ещё сильнее, попадая в положительную обратную связь. Фабрика самоуничтожается. &lt;strong&gt;Разруха.&lt;/strong&gt; И насилие.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Собственно говоря, вот весь наш XX век. Узнаваем и неизбежен. И кажется, что мы его уже пережили (хотя сторонников возврата к этим идеям ещё много, и к ним даже опять прислушиваются, &lt;a href=&#34;https://www.oaktreecapital.com/docs/default-source/memos/political-reality-meets-economic-reality.pdf&#34;&gt;даже в США&lt;/a&gt;), но эта проблема теперь подкрадывается с другой стороны. Фондовый рынок. В развитых странах практически не осталось крупных предприятий, контроль за которыми сохранялся бы руках одного или нескольких владельцев. Они, фактически, стали принадлежать рабочим же. Но, возможно, нас спасёт то, что они принадлежат не их же рабочим. Эта модель ещё требует исследования.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Справедливая цена</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/fairprice" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/fairprice</id>
        <updated>2019-11-24T12:51:26.669297</updated>
        <published>2019-11-24</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Рассмотрим модельную деревню, в которой есть только хлеборобы и сапожники, а денег нет. На ярмарку они привозят G мер зерна и B пар сапог. Что не получилось обменять до следующей ярмарки пропадёт — сгниёт или мыши съедят, поэтому торговаться будут до последнего и обменяют всё на всё. Тогда «цена» пары сапог окажется G/B мер зерна, а «цена» меры зерна, соответственно, — B/G пар сапог.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Эти «цены» вполне удовлетворяют представлениям о справедливости обоих сторон — ничей труд напрасно не пропал, хотя, возможно, и получено за него было менее ожидаемого. А вот если какой-то «просвещённый барин» решит, что, скажем, сапожники должны за пару сапог получать больше зерна, то часть сапожников продать свой товар не успеет (зерно кончится раньше чем сапоги), и умрёт с голоду. Эти же непроданные сапоги не достанутся тогда каким-то крестьянам, они простудятся, заболеют, и тоже умрут. В обратную сторону результат примерно тот же.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Обратите внимание, что такая справедливая цена, при которой и крестьяне обуты, и сапожники накормлены, не включает в себя ни себестоимость, ни трудозатраты. Только количество зерна и сапог на рынке. А результат деятельности просвещённых социалистических бар, которые берутся рассчитывать «справедливую» цену из себестоимости, трудозатрат, степени квалифицированности труда и прочих параметров, мы уже увидели.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А не будут ли сапожники привозить на ярмарку всё меньше сапог, чтобы меньшими затратами получать больше зерна? Может и хотели бы, да только если сапог станет настолько мало, что хлеборобу легче кормиться с сапожного дела — он им и займётся, если ему сапожники мешать не будут. Так сапоги будут дешеветь, пока «лёгкость жизни» на своих сапогах и покупном хлебе не сравняется с «тягостью жизни» на своём хлебе и покупных сапогах. Этот механизм автоматически приводит к отражению в ценах не только тех очевидных вещей, которые хочет там видеть просвещённый барин, но также и рисков, и личных склонностей каждого человека к тому или иному делу (или к тому или иному товару, если у нас в экономике не только зерно и сапоги). Задачу же барина мы тут тоже увидели — не позволять сапожникам мешать хлеборобам тачать сапоги, если они того хотят. А ещё лучше помогать хлеборобам переквалифицироваться в случае надобности — тогда справедливая цена устанавливается быстрее. (Ещё один камень в огород сторонников государственного управления экономикой, которое занимается прямо противоположным.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Говоря современным языком:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Людям свойственно &lt;strong&gt;оппортунистическое поведение&lt;/strong&gt;: сапожники вполне естественно не хотят допускать в своё ремесло чужаков, чтобы те не сбивали цены.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В экономике существуют &lt;strong&gt;транзакционные издержки&lt;/strong&gt;: чтобы хлеборобу стать сапожником ему нужно потратить часть ресурсов на обучение, а может даже и на борьбу с «окопавшимися» сапожниками.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Они приводят к &lt;strong&gt;неэффективности рынка&lt;/strong&gt;: «окопавшимся» сапожникам может житься намного вольготнее хлеборобов безо всяких на то экономических оснований.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Смысл существования государства — в поддержании эффективности рынка и снижении транзакционных издержек&lt;/strong&gt;, а не их искусственном создании, как в утопически-социалистических моделях.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Устремления людей в отношении как потребления, так и производства (чем и как заниматься) глубоко индивидуальны, субъективны и переменчивы. Рыночная цена при отсутствии транзакционных издержек и &lt;strong&gt;экстерналий&lt;/strong&gt; (воздействий на среду, которые не учитываются при принятии экономических решений) взвешивает их все так, чтобы они были удовлетворены наилучшим образом. Никакая машина a priori рассчитать эту цену не сможет. Вот до чего мы уже договорились даже на доденежном уровне, самому удивительно.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Финансовый профиль жизни обычного человека и инвестора</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/lifeprofile" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/lifeprofile</id>
        <updated>2019-11-22T12:23:59.101283</updated>
        <published>2019-11-21</published>
        <summary type="html">Интерактивный график</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Откуда берётся рыночная цена и доходность акций</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/marketprice" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/marketprice</id>
        <updated>2019-11-17T23:42:31.780994</updated>
        <published>2019-11-17</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Много шуму в кругах наделала книга Александра Силаева &lt;a href=&#34;https://www.alpinabook.ru/catalog/book-555670/&#34;&gt;«Деньги без дураков»&lt;/a&gt;, в которой автор со всех сторон пытается доказать, что «пассивного дохода на капитал нет». Отметились и &lt;a href=&#34;https://fintraining.livejournal.com/1107457.html&#34;&gt;Сергей Спирин&lt;/a&gt;, и &lt;a href=&#34;https://mobile.twitter.com/Rational_Answer/status/1163884047413760000&#34;&gt;Павел Комаровский&lt;/a&gt;, а Григорий Барщевский и вовсе &lt;a href=&#34;https://gregbar.livejournal.com/895518.html&#34;&gt;обрушился с разгромной критикой&lt;/a&gt;. Аргументацию «противной стороны» — фундаментальных инвесторов ­— чеканно сформулировал &lt;a href=&#34;https://forum.roundabout.ru/viewtopic.php?p=74135#p74135&#34;&gt;Валуа Второй&lt;/a&gt; (обсуждение на форуме тоже интересно почитать):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Я предлагаю мыслить примерно так: компании будут закладывать в цены товаров и услуг все издержки, которые примерно равны товарной инфляции + они будут закладывать некоторую норму прибыли. Следовательно прибыли компаний за ряд лет будут отбивать инфляцию с избытком. Темпу роста прибыли будет соответствовать динамика капитализации компаний. Следовательно акции компаний будут наиболее доходным инструментом, но и более волатильным. Это надо учитывать при формировании и управлении портфелем. Облигации будут давать меньшую доходность потому, что это долговое обязательство бизнеса, но ни кто в здравом уме не будет занимать под процент, который сожрёт всю потенциальную прибыль. Значит доход по облигациям будет являться только какой-то частью прибыли, и следовательно доходность облигаций будет ниже, но гарантированный купонный доход, и гарантированный срок гашения облигации делает этот инструмент менее рискованным и менее волатильным.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Все эти рассуждения напрочь игнорируют существование &lt;em&gt;рычноной цены&lt;/em&gt;. Рассуждения Силаева, кстати, тоже. Из объективных вещей он упирает на замедление научно-технического прогресса, на прекращение роста населения и подобные факторы, поэтому легко побивается Барщевским и Валуа с корпоративной отчётностью в руках: факт в том, что рынки сбыта продолжают расти с ускорением, у нас огромные неосвоенные капитализмом Китай, Индия, Океания и Африка, а глобальное потепление откроет ещё Канаду, Гренландию и Антарктиду (если мы, конечно, не переусердствуем со снижением выбросов парниковых газов настолько, что ледник опять дорастёт до Кавказа).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Моя позиция в этом вопросе будет на первый взгляд очень странной: да, ожидаемая доходность фондового рынка для среднего инвестора равна нулю; нет, пассивный доход на капитал существует. Как же так получается?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ответ на этот вопрос — в понятии «среднего» инвестора. Как работает фондовый рынок? И продавец актива, и покупатель назначают свою цену. Если продавец хочет продать дешевле, чем покупатель купить (и наоборот, если покупатель хочет купить дороже чем продавец продать) — сделка совершается. Почему продавцы хотят продавать? Очевидно, потому, что они знают актив, который при данной цене на их временно́́м горизонте принесёт бо́́льшую доходность (события вроде «продавцу срочно нужны деньги» не оказывают влияния на ликвидные рынки, если этот продавец не мажоритарный акционер). Почему покупатели покупают? Потому что считают, что именно этот актив при этой цене принесёт наибольшую ожидаемую доходность на их горизонте инвестиций.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Равновесная цена актива устанавливается такой, что ни покупатели, ни продавцы не хотят по текущей цене перекладываться в него из какого-либо другого. Это возможно только если ожидаемые доходности всех активов одинаковы. Ожидаемая доходность депозитов, государственных облигаций и РЕПО равна ключевой ставке, которая практически равна инфляции (потому что ключевая ставка её, в некотором смысле, задаёт). Следовательно, ожидаемые доходности всех активов равны инфляции т.е. ожидаемая реальная доходность на рынках капитала равна нулю. &lt;em&gt;Для всех ликвидных инструментов.&lt;/em&gt; Средний инвестор, чьи активы всегда распределены пропорционально их рыночной капитализации, таким образом, будет иметь нулевую доходность. Asset allocation доведённый до своего логического предела — именно такой.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но если доходность всех активов равна нулю, откуда же тогда берётся весьма значительная доходность рынка акций на протяжении всей его истории?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Этот вопрос можно переформулировать так. Если реальная доходность есть, значит ожидаемая доходность акций систематически занижалась. Почему? Будет ли она занижаться так дальше? Я пока нашёл следующие факторы занижения ожидаемой доходности (= факторы, обеспечивающие доходность реальную).&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Транзакционные издержки. Раньше купить и продать акции было значительно дороже чем сейчас (и спред гораздо шире, и комиссии больше, и оформление сделки на бумажных документах с подписями сторон, к контрагенту надо ехать на поезде через полстраны, потом обратно, а то он ещё и кинет и не явится на сделку, бумаги бумажные, как-то их надо надёжно хранить и т.д.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мы не видим этих издержек в ценовых рядах и насчитываем гораздо бо́льшую доходность, чем реально получал инвестор. Чем ближе к нашему времени, тем эти издержки ниже. Их падение естественным образом переходит в рост стоимости активов (итоговая цена для инвестора не меняется). Дальше этому процессу продолжаться, в общем-то, уже почти некуда. Часть «среднеисторической» доходности индекса мы всё-таки потеряли безвозвратно.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Систематическая переоценка рисков ⇒ недооценка доходности. Ещё 50 лет назад Asset Allocation был неизвестен, а 80 лет назад — был неизвестен и фундаментальный анализ (и вообще, добыть бухгалтерскую отчётность компаний до начала 2000-х было очень и очень проблематично). Покупали очень малое количество акций, риски оценивали по графикам цены и газетным публикациям. Очевидно, при таких скудных возможностях разумно закладывать очень большую «маржу безопасности» к цене.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В эпоху  всеобщей доступности отчётности, высокопроизводительного анализа, нейронных сетей и тотальной диверсификации от премии за риск этого рода не осталось практически ничего (и Баффет перестал опережать индекс). Опять же, плавное падение этой премии отразилось в росте «фоновой» стоимости активов, который уже не повторится. И эту часть прошлой доходности мы уже потеряли.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Проблема в том, что рынок запросто может перейти в состояние систематической недооценки рисков, и будущие доходности станут отрицательными. Впрочем, учитывая что со всех сторон доносится «вот сейчас-сейчас всё-всё рухнет и последствия будут воистину чудовищны», можно думать, что это состояние ещё не наступило.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Переоценка инфляции. При фундаментальной оценке стоимости компании инвестор включает в расчёт, разумеется, прогноз по инфляции. Одно из объяснений высокой доходности акций в последние 30 лет — постоянное снижение инфляции и ключевой ставки: инвестор систематически завышает ожидаемую инфляцию, поэтому получает более высокую реальную доходность. Однако если посмотреть на &lt;a href=&#34;/literacy/instruments#gold&#34;&gt;график реальной доходности SnP500 в сравнении с инфляцией&lt;/a&gt;, то можно заметить, что этот фактор если и оказывает эффект, то совсем незначительный и в обе стороны.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Временной горизонт и волатильность. Компании работают в очень сложной и постоянно изменяющейся среде, поэтому ожидаемая доходность как отдельных компаний, так и рынка акций в целом постоянно и очень сильно изменяется. Отсюда и постоянное движение цен.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не для всех участников приемлемо, что через некоторое время рыночная стоимость их активов может быть значительно ниже планируемой. Отсюда возникает как систематический перекос размещённого капитала в сторону рынка облигаций (вплоть до того, что их доходности становятся отрицательными), так и эпизодические перекосы между рынками разных классов активов или между секторами рынка одного класса (т.е. высокие ожидаемые доходности на длинном горизонте получают меньше «голосов», чем низкие/отрицательные ожидаемые доходности в краткосрочной перспективе).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Повсеместное распространение пассивных портфельных инвестиций, развитие рынков производных инструментов, повышение теоретической подготовки и профессионализма центробанков, повышенное внимание руководства к рыночной цене своих компаний, эту волатильность сглаживает. С другой стороны, это компенсируется человеческой психикой, которая гораздо меньшие чем раньше колебания начинает воспринимать как катастрофические, и трендовыми торговыми роботами, которые вместе стараются вернуть волатильность к историческим, если не ещё большим, значениями. Так что этого фактора доходности акций долгосрочным инвесторам хватит (визуально по графику доходности SnP500, волатильность 2000-х гораздо выше 1970-х, но лучше посчитать).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Систематическая недооценка роста прибыли компаний. Учитывая, что доходность любого индекса широкого рынка движется доходностью примерно 10% компаний, а все остальные (в полном соответствии с вышеизложенными соображениями) имеют доходность околонулевую и тихонько банкротятся, этот фактор можно считать определяющим. Из многих тысяч компаний нескольким десяткам удача улыбается настолько, что рост их прибыли отбивает околонулевую доходность всех остальных. Эту удачу при расчёте ожидаемой доходности, очевидно, учесть никак нельзя. Стремительно меняющаяся экономика мира и продолжающийся разгон как материальных так и социальных технологий даже догадки о возможном секторе следующего такого прорыва делает невозможным. Так что этот фактор, мне кажется, может с лихвой компенсировать потери на всех остальных.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Итак. Несмотря на то, что некоторая (и, возможно, весьма значительная — я не представляю как это посчитать) часть прошлой доходности фондового рынка обусловлена факторами, которые уже не действуют, нынешним пассивным инвесторам ещё есть на чём получить свои 5%г реальной доходности. Во-первых, за счёт портфельного эффекта между классами и подклассами активов на более длинном временно́́м горизонте чем в среднем по рынку. Во-вторых, за счёт взрывного роста компаний на новых рынках (как это и всегда было). А вот Global Market Portfolio, в котором все активы мира взвешены по их капитализации (т.е. портфель идеального силаевского пассивного инвестора, в точности соответствующего рынку капиталов) — таки да, скорее всего будет иметь доходность околонулевую.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Мой портфель ценных бумаг и стратегия использования брокерских счетов</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/myportfolio" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/myportfolio</id>
        <updated>2019-11-27T20:27:01.842545</updated>
        <published>2019-11-11</published>
        <summary type="html">&lt;div class=&#34;toc&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_1&#34;&gt;Основополагающие принципы&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_2&#34;&gt;Российский фондовый рынок&lt;/a&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_3&#34;&gt;Принципы&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_4&#34;&gt;Состав&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_5&#34;&gt;Результаты&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_6&#34;&gt;Зарубежный фондовый рынок&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_7&#34;&gt;Распределение между брокерами&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_8&#34;&gt;Обсуждение&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;Основополагающие принципы&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Желающие «заработать на акциях» благоволят сразу пройти в казино — там вероятность «заработка» выше.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Бо́льшую часть времени бо́льшая часть компаний на рынке оценена справедливо. Т.е. ожидаемая долгосрочная доходность по всем бумагам, с поправкой на риск, одинакова (про размер доходности будет отдельная статья, это интересный и неочевидный вопрос).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Задача портфеля — сбалансировать риск между этими компаниями, не поставив под удар эту самую среднюю долгосрочную доходность.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Составить портфель только из недооценённых бумаг можно. Только это бессмысленно, если ваш капитал меньше нескольких десятков миллионов рублей: время гораздо выгоднее потратить на работу или образование, плюс вы подставляетесь под очень серьёзные психологические риски. Если ваш капитал больше — бо́льшая часть недооценённых историй для вас недоступна (слишком маленькая ликвидность), а на остальную вам уже как-то пофиг: у такого капитала и другие задачи, и другие возможности.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Самый большой риск инвестора — разочароваться в портфеле и продать бумаги на низах. Надо подбирать те инстументы, в которых вы уверены и держать которые комфортно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Лучший способ инвестирования — в дешёвый сбалансированный индекс, составленный по принципам, которые вы понимаете и разделяете. Худший — выбирать компании и их доли в портфеле исходя из собственных интуитивных соображений: это и сложно, и долго, и человеческая интуиция всегда проигрывает формальным методам.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На российский рынок сбалансированных индексов нет. Нужно формировать самостоятельно.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_2&#34;&gt;Российский фондовый рынок&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;_3&#34;&gt;Принципы&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Так как нет сбалансированного индексного фонда, составляем индекс самостоятельно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Выбраны все отрасли, которые на рынке представлены достаточным количеством здоровых компаний (не меньше трёх компаний в отрасли, которые прибыльны).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Постарался выбрать лучшие компании в каждой отрасли, если их там много. Источники для отбора: &lt;a href=&#34;https://arsagera.ru/analitika/emitenty/&#34;&gt;потенциальная доходность Арсагеры&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://arsagera.ru/analitika/issledovanie_korporativnogo_upravleniya_v_rossii/analiz_sostoyaniya_korporativnogo_upravleniya/&#34;&gt;индекс качества корпоративного управления&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.conomy.ru/&#34;&gt;финансовая отчётность&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://e-disclosure.ru/poisk-po-kompaniyam&#34;&gt;годовые отчёты&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.dohod.ru/ik/analytics/share&#34;&gt;анализ мультипликаторов&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.dohod.ru/ik/analytics/dividend&#34;&gt;ожидаемые дивиденды, дивидендные истории, правила выплаты&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Смысл предыдущего пункта — не в увеличении доходности портфеля, а в увеличении его комфортности.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В портфеле 11 отраслей, стремлюсь поддерживать равную долю портфеля для каждой отрасли (по 9% примерно). Если рычночная стоимость акций отрасли сильно падает — докупаю, сильно растёт — продаю.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Внутри отрасли стремлюсь поддерживать равную &lt;em&gt;закупочную&lt;/em&gt; стоимость по каждому эмитенту. В отличие от целой отрасли, отдельная акция может безвозвратно терять капитал, поэтому направлять все деньги на ребалансировку отрасли в одну такую бумагу — вредно. Так что отдельные бумаги закупаются равномерно. Если какая-то бумага на каких-то событиях неоправданно, по моим соображениям, подорожала — продаю частично, без уменьшения закупочной стоимости.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Исходя из предыдущего пункта, фактические доли отдельных бумаг внутри отрасли не являются предметом планирования.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;_4&#34;&gt;Состав&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Транспорт: НКХП, Аэрофлот, НМТП&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Цветная металлургия: Норникель, Алроса, ВСМПО Ависма&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Чёрная металлургия: Северсталь, ММК, НЛМК&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Строительство: ПИК, Мостотрест, ЛСР&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Потребительский сектор: Детский мир, Магнит, М Видео, АФК Система, Черкизово&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Финансы: Мосбиржа, Сбербанк (преф), ЦМТ (преф)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Электрогенерация: ТГК-1, Юнипро, Русгидро, Энел, Мосэнерго, ОГК-Б&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Телеком: МТС, Ростелеком (преф)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Электросети: МРСК Урала, МРСК Волги, МРСК ЦП, ФСК, Пермэнергосбыт (преф)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Нефтегаз: Лукойл, Саратовский НПЗ (преф), Газпромнефть, Газпром, Башнефть (преф), Татнефть (преф)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Химия: Казаньоргсинтез, Фосагро, Нижнекамскнефтехим (преф), Акрон, Куйбышевазот (преф)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;_5&#34;&gt;Результаты&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Результаты портфеля обычно оцениваю на новогодних каникулах. На графике — рублёвая стоимость моего российского портфеля (после дивидендов, комиссий и налогов), разделённая на сумму вложений/изъятий, и портфелей из акций индекса Мосбиржи и SnP500 (ETF ERUS и SPY), если покупать/продавать так же.&lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;width: 100%&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;/images/perf2018.svg&#34; style=&#34;width: 100%&#34; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;_6&#34;&gt;Зарубежный фондовый рынок&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Зарубежный портфель состоит из фондов и пока ещё не устоялся. Для выбора фондов использую материалы &lt;a href=&#34;https://etf.com&#34;&gt;etf.com&lt;/a&gt; и аналитику от AltaVista в торговом терминале Interactive Brokers (иначе она платная).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Состав портфеля выглядит так (предпочтение отдавалось фундаментально-взвешенным индексам):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;акции США: SPVU, RHS, RYH, RYU, SMH&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;акции развитых стран: EFAS, DLS, INTF&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;акции развивающихся стран: GVAL, FNDE&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;недвижимость: KBWY, VNQI, SDIV&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;И группы, и фонды внутри групп выравниваются по &lt;em&gt;рыночной&lt;/em&gt; стоимости.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;График доходности портфеля не рисовал, отчёт в личном кабинете говорит о 6%г против 36%г у SnP500.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_7&#34;&gt;Распределение между брокерами&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/notes/system&#34;&gt;Схема тут&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для зарубежного фондового рынка у меня один брокер, там 30% капитала.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Я верю (а) в Россию, (б) в её систематическую недооценку из-за политики.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;И в систематическую переоценку развитых рынков из-за экономики.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Все российские брокеры — это один портфель, если мне нужно продать/купить, я это делаю более-менее у кого попало без какой-либо системы (хотя если надо продавать — скорее выберу брокера у которого по этой бумаге убыток, чтобы снизить налог). Информация о состоянии сводного портфеля — у меня в скрипте для домашней бухгалтерии.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ИИС с вычетом на взносы. Туда попадает в точности та сумма, на которую я могу получить возврат из налоговой. А т.к. закрывать его я не собираюсь, все преимущества ИИС типа Б тоже со мной.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_8&#34;&gt;Обсуждение&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;В портфеле нет облигаций. Я всё ещё в раздумьях относительно их необходимости. Пока склоняюсь к тому, что просадки лучше закрываются довложениями, чем продажей облигаций. По мере роста портфеля, конечно, баланс будет всё больше склоняться в сторону облигаций.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В портфеле нет золота. И не будет. Крайне нервный актив, который десятилетиями дешевеет, а потом одномоментно &lt;em&gt;может быть&lt;/em&gt; восстановит свою стоимость, когда подешевеет всё остальное. А может быть и не восстановит. Учитывая баланс производства и потребления, фундаментальная стоимость у золота отсутствует. Впрочем, фонд на корзину commodities, возможно, стоит в портфель включить.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В последнее годы на Мосбирже появились относительно дешёвые фонды на индекс ММВБ. Для экономии на дивидендных налогах (российские фонды их не платят) можно на основную часть российского портфеля купить паи такого фонда, а отдельные акции докупать только для балансировки отраслей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для той же экономии на дивидендных налогах (а также времени на написание налоговой декларации), подумываю о переходе с американских ETF на европейские, аккумулирующие дивиденды. Но этот вопрос надо изучать &lt;em&gt;очень&lt;/em&gt; тщательно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для балансировки базового американского индекса у меня куплены отраслевые фонды. Возможно, удобнее не покупать недостающее, а продавать в короткую излишнее.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Подумываю над тем, чтобы перевести ИИС из ВТБ в Сбер, из-за очень жирной премиальной программы.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Индивидуальный инвестиционный счёт и другие налоговые льготы и вычеты для инвесторов</title>
        <link href="https://onfin.github.io/literacy/iis" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/literacy/iis</id>
        <updated>2019-11-11T14:24:44.821175</updated>
        <published>2019-11-10</published>
        <summary type="html">&lt;div class=&#34;toc&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_1&#34;&gt;Индивидуальный инвестиционный счёт с вычетом на взносы&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_2&#34;&gt;Индивидуальный инвестиционный счёт с вычетом на доход&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_3&#34;&gt;Нюансы использования ИИС&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_4&#34;&gt;Льгота по долгосрочному владению ценными бумагами&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_5&#34;&gt;Льгота на доход от продажи бумаг высокотехнологичного сектора&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_6&#34;&gt;Возможность зачесть убытки предыдущих лет&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_7&#34;&gt;Возможность зачесть убытки с другого брокерского счёта&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_8&#34;&gt;Льготы по облигациям&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;Индивидуальный инвестиционный счёт с вычетом на взносы&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Он же ИИС типа А, он же ИИС первого типа, он же инвестиционный налоговый вычет, предусмотренный пп. 2 п. 1 ст. 219.1 НК РФ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;За исключением перечисленных далее особенностей работает как обычный брокерский счёт (или как счёт у доверительного управляющего, но мы не будем отдавать деньги левым дядям, обещающим что-то там может быть заработать).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Особенности счёта:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Максимальный годовой взнос — один миллион рублей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Зачислить на счёт можно только деньги.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Снять со счёта деньги или бумаги нельзя, счёт нужно сперва закрыть.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ИИС может быть только один, безотносительно типа.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Налоговый вычет по долгосрочному владению ценными бумагами не применяется.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Получать дивиденды и купоны на банковский счёт можно только у нескольких брокеров (ВТБ, Сбербанк, Уралсиб, БКС).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Налогооблагаемый финансовый результат рассчитывается только при закрытии счёта, а не по итогам каждого года.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Можно получить налоговый вычет по НДФЛ в размере внесённых денег. Только за тот же год, в который внесены деньги. Не более уплаченного (к уплате) в этом году НДФЛ. Не более 52Кр (т.е. не более чем на 400Кр взносов).&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если закрыть счёт раньше чем через 3 года, полученные вычеты придётся вернуть с пенями (КСЦБ/150 за каждый день, т.е. примерно 13%г сейчас).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Как получить вычет:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Отправить деньги на ИИС.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Получить у банка платёжное поручение на перевод на ИИС с отметкой об исполнении или у брокера выписку по ИИС, в которой отражено зачисление денег.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Написать налоговую декларацию, в которой перечислить облагаемые НДФЛ доходы (кроме дивидендов и 35% на процентные выплаты превышающие КСЦБ+5% и выигрыши) и указать зачисленную на ИИС сумму (в разделе инвестиционных вычетов, строка про вычет, предусмотренный пп. 2 п. 1 ст. 219.1 НК РФ).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Отправить декларацию, приложив документы, подтверждающие перечисленные доходы и зачисление денег на ИИС, а также договор на открытие ИИС.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Заполнить и отправить заявление на возврат переплаты по НДФЛ. Там просто банковские реквизиты на которые будут отправлены деньги.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Налоговая проверяет декларацию 3 месяца, потом 1 месяц перечисляет деньги. Может и быстрее, как повезёт.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Декларацию можно подать в любой момент в течение 3-х лет с 1 января, следующего за внесенем денег на счёт.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Подача налоговой декларации:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Удобнее всего это делать через личный кабинет на сайте налоговой и прикладывать сканы (фотографии) документов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Лучше делать это каждый год и как можно раньше — меньше обесценится возврат.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;С другой стороны, если у вас нет доходов, которые вы обязаны декларировать самостоятельно, удобнее всего заполнять декларацию в июне-июле, когда все 2-НДФЛ появятся в личном кабинете — так все суммы доходов уже будут автоматически переписаны в декларацию и вам останется только вписать сумму, зачисленную на ИИС.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_2&#34;&gt;Индивидуальный инвестиционный счёт с вычетом на доход&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Он же ИИС типа Б, он же ИИС второго типа, он же инвестиционный налоговый вычет, предусмотренный пп. 3 п. 1 ст. 219.1 НК РФ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;За исключением перечисленных далее особенностей работает как обычный брокерский счёт (или как счёт у доверительного управляющего, но мы не будем отдавать деньги левым дядям, обещающим что-то там может быть заработать).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Особенности счёта:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Максимальный годовой взнос — один миллион рублей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Зачислить на счёт можно только деньги.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Снять со счёта деньги или бумаги нельзя, счёт нужно сперва закрыть.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Налогооблагаемый финансовый результат не рассчитывается.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Получать дивиденды и купоны на банковский счёт можно только у нескольких брокеров (ВТБ, Сбербанк, Уралсиб, БКС).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если закрыть счёт раньше чем через 3 года, налогооблагаемый финансовый результат будет рассчитан по каждому году и рассчитанные налоги придётся уплатить с пенями как будто бы вы не платили налог по обычному брокерскому счёту (КСЦБ/150 за каждый день просрочки, т.е. примерно 13%г сейчас).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Как получить вычет:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Перед закрытием счёта запросить справку из налоговой, что вы все эти годы, которые у вас был ИИС, не обращались за вычетами на взносы на ИИС.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Принести эту справку брокеру перед закрытием счёта.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_3&#34;&gt;Нюансы использования ИИС&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;По итогам года финансовый результат не рассчитывается и налог на него не удерживается на обоих ИИС.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Тип счёта определяется только фактом запроса у налоговой вычета на взносы. Пока не запросили — можете думать, какой вариант вам выгоднее. Но вычет на взносы можно забрать только за последние три года.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Дивиденды &lt;em&gt;всегда&lt;/em&gt; облагаются налогом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Можно перевести ИИС от одного брокера к другому, но это весьма дорогая и жутко бюрократическая процедура (с беготнёй с кипой бумаги между обоими брокерами, а точнее даже их депозитариями), а отводится на неё всего месяц.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;При закрытии ИИС-А можно перевести ценные бумаги на обычный брокерский счёт, тогда при их продаже можно воспользоваться трёхлетней льготой. Лучше если этот счёт будет у того же брокера, ибо предыдущий пункт. Перевод бумаг всё равно не бесплатный, как правило от 300 до 1500р за одно наименование.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Закрывать ИИС через 3 года не обязательно, льготы действуют бессрочно (пока).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3 года отсчитываются от даты договора на открытие ИИС.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как вы будете распоряжаться деньгами, зачисленными на ИИС, никого не волнует.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если у вас небольшие доходы, получение купонов и дивидендов на банковский счёт с последующим возвратом на ИИС позволяет включить в вычет и их. Если вы их получаете сразу на ИИС, то указать их в декларации для получения вычета не получится.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_4&#34;&gt;Льгота по долгосрочному владению ценными бумагами&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Она же трёхлетняя льгота, она же инвестиционный налоговый вычет, предусмотренный пп. 1 п. 1 ст. 219.1 НК РФ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Представляет собой налоговый вычет на доход от продажи ценных бумаг, бывших в собственности больше 3-х лет, в размере 3Мр за каждый &lt;em&gt;полный&lt;/em&gt; год владения каждым наименованием бумаги. Не работает на ИИС.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как получить. После продажи бумаг направить брокеру заявление на применение льготы. Заявление требуется по закону. Вменяемый брокер сам пришлёт вам сообщение, что ваша сделка попадает под льготу и приложит форму заявления. Останется только подписать и отдать.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_5&#34;&gt;Льгота на доход от продажи бумаг высокотехнологичного сектора&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Даже писать не буду. И льгота до 22-го года, и в списке попадающих под неё бумаг — очевидный шлак из 5-го эшелона.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_6&#34;&gt;Возможность зачесть убытки предыдущих лет&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Если в какой-то год вы получили убыток по брокерскому счёту на фондовом или срочном рынке (но не на валютном!), то в следующий прибыльный год вы можете уменьшить налогооблагаемый доход на размер этого убытка.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Возьмите у брокера справку об убытках (единой формы нет, каждый брокер выдаёт по-своему; у Промсвязи, например, просто «у такого-то такого-то в такой-то год по брокерскому счёту столько-то убытка», Открытие присылает пару десятков листов А4 с подробными расчётами) за этот год.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В прибыльном году напишите декларацию, перечислив доходы по брокерским счетам (из 2-НДФЛ от брокера) и указав в разделе убытков прошлых лет сумму убытка. Приложите справки о доходах и об убытках.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;«Неиспользованную» часть убытка можно переносить на последующие годы в течение 10 лет.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Декларацию писать обязательно, сам брокер в следующем году ваши убытки от предыдущего учесть не может.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Дивиденды не учитываются, с них налог платится всегда.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Убыток считается и переносится отдельно по фондовому (ФР/ЦБ) и срочному (ФИСС/ПФИ) рынкам. По итогам года брокер уменьшает доход с одного рынка на убыток с другого, а вот на последующие годы они переносятся раздельно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ОСТОРОЖНО! Убыток переносится на &lt;em&gt;последующие&lt;/em&gt; годы, а не на предыдущие. Если вы в 2019г зафиксировали 10Мр прибыли, тут же купили на них что-то, что в 2020г обесценилось в ноль, деньги на 1,3Мр налога вам найти придётся.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_7&#34;&gt;Возможность зачесть убытки с другого брокерского счёта&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Если на одном брокерском счёте вы получили убыток, а на другом — прибыль, то вы можете уменьшить прибыль на размер убытка.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не работает для ИИС. На нём прибыль/убыток рассчитываются только в момент закрытия.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Действовать аналогично предыдущему пункту, только вместо заполнения графы убытков предыдущих лет вы будете заполнять страницы доходов про брокерским счетам, указывая при соответствующем коде дохода размер вычета (расходов) больше размера дохода. К сожалению, форма 2-НДФЛ в этом месте не совпадает с формой декларации, и придётся посидеть с калькулятором и листом расчёта НДФЛ от брокера, чтобы всё корректно перенести в декларацию.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_8&#34;&gt;Льготы по облигациям&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Не облагается налогом купон по ОФЗ и муниципальным облигациям (в т.ч. валютным).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Не облагается купон по рублёвым корпоративным облигациям, выпущенным с 1 января 2017г по 31 декабря 2020г (&lt;a href=&#34;https://www.moex.com/ru/markets/stock/privilegeindividuals.aspx&#34;&gt;список&lt;/a&gt;), если суммарный купон за год меньше &amp;lt;номинальная стоимость облигации&amp;gt;×&amp;lt;ключевая ставка ЦБ + 5%&amp;gt;. Превышение облагается налогом в 35%.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Не облагается налогом курсовая переоценка стоимости облигаций Минфина в валюте. Пусть вы купили облигацию по цене номинала в 1000$ при курсе 1$=60р, а в день погашения курс был 1$=70р. Если это была облигация Минфина, то налог вы не заплатите. Для других облигаций он будет (70×1000-60×1000)×13%=1300р.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Брокерский счёт: как рассчитываются и уплачиваются налоги</title>
        <link href="https://onfin.github.io/literacy/taxes" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/literacy/taxes</id>
        <updated>2019-11-09T21:07:04.425487</updated>
        <published>2019-11-08</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Здесь я постарался систематизировать только базовую информацию, которая может быть интересна обычному человеку. Если вас занесло на внебиржевой или срочный рынок, вы уже профессионал, и самостоятельно разберётесь и с налоговым кодексом, и со своим брокером, и со своим налоговым инспектором.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если у вас только один брокерский счёт (или один счёт + ИИС), то в подавляющем большинстве случаев вам ничего делать не нужно. Брокер сам и рассчитает, и удержит, и отчитается в ФНС. Если брокер чего-то недоудержал, налоговая сама вам пришлёт уведомление скольно нужно доплатить. Сделать это нужно будет до 1-го декабря.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;toc&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_1&#34;&gt;В каких случаях нужно самостоятельно рассчитывать налог и подавать декларацию&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_2&#34;&gt;В каких случаях можно подать декларацию, чтобы уменьшить налог&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_3&#34;&gt;Как рассчитываются налоги от операций на брокерском счёте&lt;/a&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_4&#34;&gt;Покупка, продажа и погашение ценных бумаг&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_5&#34;&gt;Выплата купонов по облигациям&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_6&#34;&gt;Выплата дивидендов по акциям&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_7&#34;&gt;Как удерживаются налоги&lt;/a&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_8&#34;&gt;У российского брокера&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_9&#34;&gt;У иностранного брокера&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;В каких случаях нужно самостоятельно рассчитывать налог и подавать декларацию&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Вы получили купоны или дивиденды в валюте, а брокер с них не удержал налог. Нужно подать декларацию с этими дивидендами, пересчитанными в рубли по курсу ЦБ на день выплаты. Если в брокерском отчёте указано, когда и сколько налога было удержано в иностранном государстве, то на эту сумму (так же пересчитанную в рубли) можно налог уменьшить (отдельное поле в декларации). Если удержано больше 13%, то в России вы налог платить не должны и в декларации такой дивиденд можно не указывать. &lt;a href=&#34;https://help.tezis.io/hc/ru/articles/360000086833-%D0%92%D0%B8%D0%B4%D1%8B-%D0%B8%D0%BD%D1%81%D1%82%D1%80%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%BE%D0%B2-%D0%BF%D0%BE-%D0%BA%D0%BE%D1%82%D0%BE%D1%80%D1%8B%D0%BC-%D0%B2%D1%8B-%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE-%D0%B4%D0%BE%D0%BB%D0%B6%D0%BD%D1%8B-%D1%83%D0%BF%D0%BB%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%82%D1%8C-%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%BE%D0%B3&#34;&gt;Список бумаг на Московской бирже, с которых нужно самостоятельно рассчитывать и уплачивать налог.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вы работаете с иностранным брокером. Нужно будет самостоятельно рассчитать налоги (по правилам, расписаным ниже) и заполнить налоговую декларацию, приложив к ней отчёт брокера (на русском) и свои расчёты. Interactive Brokers позволяет скачать отчёт на русском, если у вас только на английском отчёт, то можно перевести самостоятельно, нотариального перевода обычно не требуют. Печати не нужны (они даже для российских организаций уже не обязательны).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вы получили прибыль от операций на валютном рынке. Нюанс в том, что как её правильно рассчитывать, если вы не банальный спекулянт, не знает вообще никто. Материальной выгодой считается покупка/продажа валюты за рубли по более выгодному курсу, чем ЦБ РФ на этот день. Обычно рекомендуют декларировать и уплачивать налог с неё.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Декларацию надо подать до 30 апреля, а рассчитанные налоги заплатить до 15 июля.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_2&#34;&gt;В каких случаях можно подать декларацию, чтобы уменьшить налог&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;У вас в предыдущие годы был убыток, и вы хотите его зачесть в этом году. Если вы получили убыток по брокерскому счёту по итогам года, сразу запросите у брокера справку об убытках. В следующие 10 лет сможете уменьшать налооблагаемый доход по счёту на размер этого убытка. В декларации есть отдельная страница для записей убытков прошлых лет. К декларации нужно будет приложить справки об убытках.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вы работаете с несколькими брокерами, и хотите зачесть (сальдировать) прибыль у одного брокера с убытком у другого. Берёте у «убыточного» справку об убытках, у «прибыльного» — 2-НДФЛ. Переносите доходы и расходы по обоим брокерам в декларацию. Непогашенный убыток можно перенести на следующие годы. Если «убыточный» брокер — иностранный, то вместо справки об убытках у вас будет брокерский отчёт и ваши расчёты. ВНИМАНИЕ! Убытки по ИИС любого типа рассчитываются только в момент его закрытия.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вы по какой-то причине не подали брокеру заявление об освобождении от налога прибыли от продажи ценных бумаг, бывших в собственности больше трёх лет. Её можно рассчитать самостоятельно (по правилам ниже + &lt;a href=&#34;http://ivo.garant.ru/#/document/10900200/entry/2191112:0&#34;&gt;п. 2 ст. 219.1 НК РФ&lt;/a&gt;) и вписать в декларацию, приложив подтверждающие документы и расчёт. Но лучше не зевать и проводить этот вычет через брокера. Не работает для ИИС.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вы внесли деньги на ИИС и хотите получить за них вычет.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Декларацию можно подать когда угодно, хоть через несколько лет, но лучше как можно раньше: деньги у нас со временем обесцениваются.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;У налоговой будет 3 месяца на проверку и подтверждение вычетов, потом ещё 1 месяц на возврат переплаты (если она есть).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_3&#34;&gt;Как рассчитываются налоги от операций на брокерском счёте&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;_4&#34;&gt;Покупка, продажа и погашение ценных бумаг&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Стоимость продажи/погашения минус стоимость покупки минус комиссии за сделки. Пока вы не продали бумагу — никакой прибыли/убытка по ней не возникает.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ФИФО. Если вы одну и ту же бумагу покупали в несколько сделок по разной стоимости, то прибыль/убыток будет рассчитываться начиная с более ранних сделок. Т.е. положим вы сперва купили 1 акцию за 1000р, потом 2 того же предприятия за 2000р, потом продали 1 за 1300. Ваша прибыль 1300-1000=300р. Если вы продадите 2 за 1300, то прибыль будет считаться так (1300-1000) + (1300-2000) = -400р убыток.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В рублях. Если вас угораздило купить ценную бумагу за 100$ при курсе ЦБ РФ на день покупки 1$=60р, а продать за 90$ при курсе 1$=70р, то у вас облагаемая налогом прибыль в размере 90×70 - 100×60 = 300р, а не убыток (90-100)×70=-700р, как вам могло показаться. Однако! Если этой ценной бумагой оказалась номинированная в долларах облигация Минфина РФ, то у вас таки убыток (90-100)×70=-700р.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Индексация ОФЗ-ИН налогом не облагается. Но спекулятивный доход на ОФЗ-ИН — облагается. Внимательно: если на момент покупки номинал ОФЗ-ИН был 1000р и расходы на покупку составили 990р (цена бумаги + комиссия), а на момент продажи номинал 1100р и доход от продажи 1110 (цена бумаги - комиссия), то налогооблагаемый доход будет (1110-990)-(1100-1000) = 20р.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Прирост НКД для ОФЗ и муниципальных облигаций налогом не облагаются.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Прирост НКД облагается доходом для корпоративных облигаций, даже для тех, которые освобождены от НДФЛ на купонный доход. Т.е. если купить облигацию за 1000р + 50р НКД, получить купон в 100р и продать за ту же 1000р, то НДФЛ будет только с купонного дохода (если будет), а вот если выплаты купона не дожидаться и продать облигацию за 1000р + 99р НКД, то на 99-50=49р будет налог.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;При частичном погашении облигаций налог учитывается пропорционально. Т.е. если облигация номиналом 1000р была куплена за 900р, потом эмитент выплатил в счёт погашения 250р (25% номинала), то налог будет на 25%×(1000р-900р)=25р.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;_5&#34;&gt;Выплата купонов по облигациям&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Про НКД рассказано в предыдущем разделе.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Купоны по ОФЗ и муниципальным облигациям налогом не облагаются.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Купоны по российским корпоративным облигациям, выпущенным до 1 января 2017г, облагаются НДФЛ. Налог с купонной выплаты на брокерский счёт может удерживаться как в момент выплаты, так и в конце года, в зависимости от брокера и бумаги. Если купонная выплата идёт на банковский счёт — то всегда сразу в момент выплаты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Купоны по российским корпоративным облигациям, выпущенным после 1 января 2017г, не облагаются налогом, если номинальная доходность облигации меньше ключевой ставки ЦБ+5%. Сумма превышения облагается налогом в 35%. Т.е. если у корпоративной облигации номинальная стоимость 1000р и годовой купон меньше 115р ((6,5% КС ЦБ + 5%)×1000р), то налога нет. Если годовой купон, например, 130р, то налог в 35% будет начислен на сумму 130-115=15р и удержан в момент выплаты. При этом &lt;em&gt;не важно&lt;/em&gt; за какую сумму вы купили облигацию. &lt;strong&gt;Никакие льготы и вычеты на этот налог не распространяются.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Предыдущий пункт не относится к НКД. Если вы купили бумагу номинальной стоимостью 1000р с годовым купоном 130р за 1000р + 120р НКД, а продали за 1000р + 130р НКД не дождавшись выплаты купона, то ваш налог ((1000+130)-(1000+120))×0,13 = 1,3р и на него можно получить вычет. А если вы дождались выплаты купона и только после продали облигацию за 1000р + 0р НКД, то у вас налог (130-115)*0,35=5,25р и 120р убытка, уменьшающих налоговую базу по другим операциям.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;_6&#34;&gt;Выплата дивидендов по акциям&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Дивиденды по акциям облагаются налогом в 13% и, по факту, это не НДФЛ, а налог на дивиденды (который раньше был 9%). &lt;strong&gt;Никакие льготы и вычеты на него не распространяются.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;По российским акциям 13% удерживается в момент выплаты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Иностранный эмитент при выплате дивидендов удерживает налог в соответствии с собственным законодательством, также в момент выплаты. Чтобы избежать излишнего и двойного налогообложения, нужно у брокера заполнить специальную форму. Например, американские эмитенты по умолчанию удерживают налог 30%, при заполнении формы W8-BEN в америке будет удержано 10%, а в России нужно будет доплатить 3%. Но не для всех стран это работает.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_7&#34;&gt;Как удерживаются налоги&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;_8&#34;&gt;У российского брокера&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;На дивиденды по российским акциям — в момент выплаты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На дивиденды по иностранным акциям — в момент выплаты в иностранном государстве. Доплата российских налогов или в момент выплаты, или в конце года, а чаще самостоятельно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На купоны по российским облигациям в рублях, которые облагаются налогом. При выплате на брокерский счёт — в момент выплаты или в конце года. При выплате на банковский счёт — в момент выплаты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На купоны по облигациям в валюте, которые облагаются налогом. Всё по-разному, надо уточнять по конкретной бумаге у конкретного брокера.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;При выводе денег с брокерского счёта. Брокер рассчитает налог на дату вывода денег и вычтет уже удержанную в этом году сумму. Если сумма к доплате больше суммы вывода, удержат 13% от суммы вывода. Если меньше — всю. Т.е. если вы захотели вывести с брокерского счёта 10Кр, а брокер насчитал вам налогов на 10Кр или больше — вы получите 8700р, а если налог оказался пусть даже 9999р — на ваш банковский счёт дойдёт 1 рубль.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В начале года. Брокер рассчитывает налог за год по состоянию на конец 31 декабря. Если он успел удержать больше, чем оказалась итоговая сумма — он вернёт вам лишнее, если меньше, то до 1 февраля попытается забрать недоимку с брокерского счёта (когда и сколько раз будет пытаться — зависит от брокера). Если там сумма меньше, чем недоимка, некоторые брокеры всё списывают, некоторые всё оставляют.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если брокер не смог полностью заплатить за вас налог, он отправит уведомление в налоговую, а та включит эту сумму в расчёт ваших налогов к уплате до 1 декабря.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;_9&#34;&gt;У иностранного брокера&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;На дивиденды и купоны — в момент выплаты согласно законодательству эмитента. Доплату до 13% нужно рассчитать, задекларировать и уплатить в России самостоятельно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;По остальным операциям — не удерживается. Доход по правилам выше нужно рассчитать, задекларировать и уплатить 13% в России самостоятельно.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary>
    </entry>
</feed>