<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

<title>Житейские воззрения пана Семушельского</title>
<link href="https://onfin.github.io"/>
<updated>2020-02-10T16:46:00.868951</updated>
<author>
    <name>Андрей Болкисев</name>
</author>
<id>https://onfin.github.io</id>


    <entry>
        <title>Стоимость облигаций</title>
        <link href="https://onfin.github.io/calculators/bond_price" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/calculators/bond_price</id>
        <updated>2020-02-10T16:46:00.868951</updated>
        <published>2020-02-10</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Рыночная ставка даётся без учёта капитализации (реинвестирования). Для заданного срока погашения можно посмотреть её на &lt;a href=&#34;https://www.moex.com/ru/marketdata/indices/state/g-curve/&#34;&gt;кривой бескупонной доходности&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;/js/preact.umd.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;/js/hooks.umd.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;/js/forms.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div id=&#34;bondPrice&#34; class=&#34;calc-form&#34;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34;&gt;
  makeForm(bondPrice, {
    faceValue: {
      title: &#34;Номинал облигации&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 1000,
      default: 1000
    },
    duration: {
      title: &#34;Лет до погашения&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.25,
      default: 2
    },
    faceRate: {
      title: &#34;Ставка купона, %г&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.25,
      default: 5
    },
    couponsYear: {
      title: &#34;Количество выплат в год&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 1,
      default: 2
    },
    marketRate: {
      title: &#34;Рыночная ставка, %г&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.5,
      default: 7
    },
    bondPrice: {
      title: &#34;Рыночная стоимость&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      output: true,
      default: 0
    }},
    function(f) {
        const c = f.faceValue * f.faceRate/100 / f.couponsYear;
        const mr = f.marketRate/100  / f.couponsYear ;
        const n = f.couponsYear * f.duration;
        f.bondPrice = (c * (1-Math.pow(1+mr, -n))/(mr) + f.faceValue*Math.pow(1+mr, -n)).toFixed(2);
    }
  )
&lt;/script&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Анатомия доходности</title>
        <link href="https://onfin.github.io/literacy/returns" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/literacy/returns</id>
        <updated>2020-02-10T15:28:35.379364</updated>
        <published>2020-02-06</published>
        <summary type="html">&lt;div class=&#34;toc&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_1&#34;&gt;Доходность&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_2&#34;&gt;Неоднозначность ожидаемой доходности&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_3&#34;&gt;Рыночная цена и рыночная доходность&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_4&#34;&gt;Участники рынка и возможные преимущества частного инвестора перед ними&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_5&#34;&gt;Долгосрочная перспектива&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_6&#34;&gt;Ликвидность и нерыночная цена&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;Доходность&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Начнём с ключевого для инвестора понятия — доходность. Её мы все ищем и по ней в первую очередь сравниваем инструменты. Проблема в том, что доходность бывает очень разная и важно сравнивать подобное с подобным, что мало у кого получается...
Итак, основные виды и «измерения» доходности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Самая привычная доходность, которую видит и на которую ориентируется начинающий инвестор — &lt;em&gt;текущая грязная простая нереализованная номинальная годовая доходность по денежному потоку&lt;/em&gt;. И именно её чаще всего называют просто «доходностью». Разбираем её компоненты и, заодно, учимся определять более точные доходности. Разбирать я буду в порядке возрастания сложности, а не следования в названии.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Годовая&lt;/strong&gt;. Доходности традиционно сравниваются в процентах годовых, поэтому когда срок владения инструментом отличается, доходность пересчитывается в годовую &lt;em&gt;по правилу сложного процента&lt;/em&gt;. Т.е. полученную доходность надо возвести в степень, обратно пропорциональную сроку владения инструментом в годах.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;По денежному потоку&lt;/strong&gt; (для разных инструментов она называется: процентной, рентной, купонной, дивидендной...). Многие инвестиционные инструменты периодически выплачивают владельцу некоторые суммы — денежный поток. Размер этого денежного потока, отнесённый на размер вложений, и даёт доходность по денежному потоку. Если растёт цена инструмента, то разница между ценой продажи и ценой покупки, отнесённая на начальную цену, даст &lt;strong&gt;ценовую&lt;/strong&gt; доходность. Объединяя эти две доходности, получим &lt;strong&gt;полную&lt;/strong&gt; доходность.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Грязная&lt;/strong&gt;. Начинающий инвестор часто не учитывает издержки, связанные с покупкой, продажей и владением инвестиционным инструментом: налоги, комиссии и прочие сопутствующие расходы. Если их вычесть из дохода, то получим &lt;strong&gt;чистую&lt;/strong&gt; доходность.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Нереализованная&lt;/strong&gt;. Доходность часто рассчитывается или входа в инструмент, или в процессе владения им. Так как в этом случае мы ещё не понесли всех возможных издержек и находимся под рисками инструмента, то наша доходность — &lt;em&gt;нереализованная&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;бумажная&lt;/em&gt;). Когда мы выйдем из инструмента и закроем все связанные с ним издержки, доходность станет &lt;strong&gt;реализованной&lt;/strong&gt; (или &lt;em&gt;фактической&lt;/em&gt;). Когда мы получаем денежные выплаты по инструменту, наша доходность реализуется &lt;strong&gt;частично&lt;/strong&gt;. В этом случае для инструмента у нас будут обе доходности одновременно. Налоги платятся только с реализованной доходности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Номинальная&lt;/strong&gt;. Все выплаты по инструменту мы видим «в деньгах на момент выплаты». Но в разные моменты деньги имеют разную ценность (обесцениваются, обычно, со временем). Поэтому размер всех выплат (расходов тоже) нужно приводить (&lt;em&gt;дисконтировать&lt;/em&gt;) к одному моменту времени (выбирать его можно произвольно, результаты не изменятся), учитывая &lt;em&gt;стоимость денег&lt;/em&gt; (чуть подробнее в статье про &lt;a href=&#34;/notes/inflation&#34;&gt;инфляцию&lt;/a&gt;). После этого получим &lt;strong&gt;реальную&lt;/strong&gt; доходность.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Простая&lt;/strong&gt;. Часто все доходы и расходы по инструменту &lt;em&gt;просто&lt;/em&gt; складываются и делятся на размер вложений. Однако же, деньги, полученные раньше, имеют бо́́льшую стоимость не только из-за инфляции, но и из-за возможности их &lt;em&gt;реинвестирования&lt;/em&gt; в выбранный инструмент. Если мы пересчитаем доходность с учётом возможности реинвестирования, то получим &lt;strong&gt;эффективную&lt;/strong&gt; доходность — доходность эквивалентного банковского вклада (внимание! «эффективная доходность» вкладов, которая указывается банками, — это &lt;em&gt;полная&lt;/em&gt; доходность, а &lt;em&gt;эффективной&lt;/em&gt; будет просто ставка по вкладу).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И, наконец, &lt;strong&gt;текущая&lt;/strong&gt;. Это та доходность, которую мы ожидаем получить от инструмента прямо сейчас, когда нас не коснулись риски, с ним связанные. Та доходность, которая на этом инструменте «написана». Если мы посмотрим на то, как этот инструмент или его аналоги вели себя в предыдущие периоды, когда реализовывались те или иные риски, то мы получим некоторое распределение вероятностей исходов с разными доходностями. &lt;em&gt;Среднее&lt;/em&gt; доходностей этих исходов будет &lt;strong&gt;средней исторической доходностью&lt;/strong&gt;, &lt;em&gt;медиана&lt;/em&gt; — &lt;strong&gt;медианной исторической доходностью&lt;/strong&gt;. Если мы выполним моделирование будущих сценариев динамики инструмента, то получим, соответственно, &lt;strong&gt;будущие&lt;/strong&gt; (или &lt;strong&gt;ожидаемые&lt;/strong&gt;) &lt;strong&gt;среднюю и медианную доходности&lt;/strong&gt;. Как правило, принимается, что ожидаемая доходность равна исторической + некоторая поправка, учитывающая особенность момента. Для многих инвестиционных инструментов характерны &lt;em&gt;хвостовые риски&lt;/em&gt; (tail risks, «чёрные лебеди» у Талеба) — маловероятные события, приводящие к очень большой положительной или отрицательной доходности, из-за чего среднее и медиана ожидаемого распределения доходностей не совпадают. Поэтому инвестор должен рассчитывать оба и ориентироваться на меньшее.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Таким образом, вместо обыденной &lt;em&gt;текущей грязной простой номинальной доходности по денежному потоку&lt;/em&gt; инвестор должен ориентироваться на &lt;em&gt;ожидаемую среднюю или медианную (смотря что меньше) чистую полную реальную эффективную доходность&lt;/em&gt;, которая часто оказывается полной противоположностью. Для краткости, первую будем называть &lt;em&gt;простой доходностью&lt;/em&gt;, вторую — &lt;em&gt;ожидаемой&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_2&#34;&gt;Неоднозначность ожидаемой доходности&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Для расчёта ожидаемой доходности нам необходима &lt;em&gt;модель&lt;/em&gt; финансового инструмента, включающая стоимость входа, выхода, владения, изменения денежных потоков и стоимости инструмента во времени, вероятности реализации различных рисков в разные моменты времени, причём как внутренних рисков инструмента, так и рисков инвестора («внезапно понадобились деньги», «правительство запретило владеть такого типа инструментами»).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Таким образом, ожидаемая доходность одного и того же инструмента будет различной для различных инвесторов, и для одного и того же инвестора — на различных временны́х интервалах. Самый важный временной интервал — начало которого привязано к текущему моменту, а окончание — к планируемому выходу из инструмента — &lt;em&gt;горизонт инвестирования&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ещё один важный фактор неоднозначности — &lt;em&gt;портфельный эффект&lt;/em&gt;: добавление нового актива в портфель может увеличить ожидаемую доходность портфеля, даже если ожидаемая доходность этого актива меньше ожидаемой доходности портфеля, вплоть до отрицательной (&lt;a href=&#34;/notes/diversification_math2&#34;&gt;заметка о портфельном эффекте&lt;/a&gt;). Портфели у всех участников рынка тоже разные.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_3&#34;&gt;Рыночная цена и рыночная доходность&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Рыночная цена, как мы знаем из курса экономики, — это цена, при которой спрос уравновешивается предложением. Рынок финансовых инструментов устроен по принципу аукциона — с одной стороны очередь продавцов, в порядке возрастания цены, с другой — очередь покупателей, в порядке убывания. Рыночная цена — где-то посередине между максимальной ценой покупки и минимальной ценой продажи (разность этих двух цен называется &lt;em&gt;спредом&lt;/em&gt;). Это та цена, по которой никто не хочет ни купить, ни продать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Поэтому, совершая сделку, вы &lt;em&gt;всегда&lt;/em&gt; переплачиваете при покупке и недополучаете при продаже. Или потому что вы согласились на цену продавца/покупателя, или потому, что рыночная цена прошла мимо вас, когда вы стояли в очереди (поэтому в грубых рассуждениях под &lt;em&gt;спредом&lt;/em&gt; также часто понимается разница между рыночной ценой и ценой сделки, я тоже так буду делать). Всегда важно понимать &lt;em&gt;сколько&lt;/em&gt; вы на этом теряете, &lt;em&gt;почему&lt;/em&gt;, и действительно ли вы на это готовы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но почему никто не хочет покупать и продавать по рыночной цене? Потому что это бессмысленно. Доходность обратно пропорциональна цене, и рыночная цена выравнивает ожидаемые доходности всех инструментов. Если для какого-то участника рынка ожидаемая доходность инструмента А по его текущей цене ниже, чем инструмента Б, то инструмент А будет продан (при этом из очереди покупателей выйдут те, кто был готов покупать дороже всего, цена инструмента снизится, а доходность повысится), а инструмент Б — куплен (из очереди продавцов выйдут продававшие дешевле всего, цена покупки возрастёт и упадёт доходность). И так будет продолжаться до тех пор, пока хоть кому-то перекладывание из инструмента в инструмент — выгодно, т.е. пока хоть для кого-то ожидаемые доходности рыночных инструментов различаются (с поправкой на транзакционные издержки, разумеется). Так работает &lt;em&gt;принцип безарбитражности&lt;/em&gt; — возможности получения положительной ожидаемой доходности быстро обнаруживаются и устраняются рынком.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если мы теперь вспомним про самые базовые рыночные инструменты — межбанковские кредиты, краткосрочные облигации и однодневное РЕПО (по сути, однодневный кредит под обеспечение ценными бумагами), ожидаемая доходность которых равна нулю — то мы получим, что ожидаемая доходность любого инструмента по текущей рыночной цене равна нулю (а с учётом спредов при совершении сделок и комиссий, так и вовсе отрицательна). Как же при этом можно зарабатывать деньги на рынке?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В нулевом приближении, никак. Он не для этого предназначен. Если вы будете слепо следовать за рынком, покупая/продавая какие-то инструменты, вы только потеряете на спредах и комиссиях, а все ваши прибыли и убытки будут результатом случайности (хотя на этой случайности, конечно, можно очень хорошо заработать, но только случайно).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чтобы получить на рынке доход, вы должны обладать &lt;em&gt;преимуществом&lt;/em&gt; перед другими участниками. Для этого надо понимать, кто они.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_4&#34;&gt;Участники рынка и возможные преимущества частного инвестора перед ними&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Основу рынка составляют финансовые организации: инвестиционные и пенсионные фонды, банки, страховые компании — институциональные инвесторы. Порядка 80% размещённого на рынках капитала и такая же доля объёма торгов приходятся на них. Именно они и определяют цену активов на рынке.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Какими преимуществами могут обладать участники рынка?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Объём, качество и оперативность информации. Подписка на информационные и аналитические агентства (не только и не столько новости, сколько статистика: по спросу, производству, грузоперевозкам, кредитованию...), связи в советах директоров и правительстве, возможность выехать и оценить ситуацию на месте.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Качество аналитики и моделей. Подготовка отчётов, систематизирующих весь объём информации из предыдущего пункта. Наличие моделей, позволяющих оперативно учитывать всю &lt;em&gt;непрерывно&lt;/em&gt; поступающую информацию и давать прогноз по ожидаемой доходности инвестиционных инструментов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Скорость. Скорость получения информации о состоянии рынка, скорость получения рыночных цен, скорость принятия решений и доставки поручений на биржу.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Финансирование. Институциональные инвесторы получают финансирование под почти безрисковую ставку (т.е. бесплатно), а некоторые — даже дешевле (банковские депозиты, деньги и ценные бумаги на клиентских счетах, страховые премии).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ни одного из этих преимуществ у частного инвестора нет. А что есть?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Институциональные инвесторы очень жёстко ограничены требованиями к объёму капитала. И законодательно, и своими кредитными договорами. Просадка портфеля на 10% для них — проблема, на 30% — катастрофа.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Большому капиталу важна ликвидность и &lt;em&gt;риск&lt;/em&gt; ликвидности. Первое — это на какую сумму можно купить/продать без существенного влияния на доходность инструмента. Если первые 100Кр уходят со средней 20%г, а вторые — уже 0, то большой капитал в такой инструмент не пойдёт: его собственные издержки больше. Второе — это как изменяется ликвидность в случае потрясений. Если операции в инструменте проводят всего несколько участников (или много участников, но «дохлых»), которые в случае чего с рынка исчезнут, оставив крупного институционала с незакрываемой позицией — сюда он тоже не пойдёт, слишком велики риски.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для профессиональных управляющих характерен очень короткий временной горизонт: от долей секунды в высокочастотном трейдинге до одного-трёх лет, крайне редко больше. Управляющий не может долго терпеть просадку по приобретённым инструментам, даже если в перспективе они бы совершенно точно дали огромную прибыль — клиенты уйдут в более «доходный» фонд (ровно в тот момент, когда он перестанет быть доходным), а управляющего уволят (ровно в тот момент, когда принятые решения начали бы приносить плоды).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;_5&#34;&gt;Долгосрочная перспектива&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Итак, важнейшее преимущество частного инвестора — ориентация на долгосрочную доходность (= краткосрочные убытки, потому что краткосрочную доходность уже давно съели более шустрые участники рынка). Почему на длинных горизонтах принцип безарбитражности работает хуже и не позволяет институционалам сожрать всю прибыль и здесь? Потому что очень велика роль случайных факторов, которые создают неприемлемые для институционалов риски. Предсказание рынков сродни предсказанию погоды: на неделю вперёд погода просчитывается (теми, у кого есть плотная сеть метеостанций, несколько суперкомпьютеров и пара профессионалов в каждом интересующем городе) и у всех прогноз примерно одинаков. То, что видит частный инвестор в своём терминале — это шум, который остался после того, как крупные игроки всё просчитали и сделали свои ходы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В долгосрочном периоде работают только общие, фундаментальные тренды: инфляция, научно-технический прогресс, демография... и — случайность. Случайность непредсказуема, поэтому при инвестировании вдолгую нет смысла говорить об отдельных инструментах (кроме, разве что, государственных облигаций, но они-то как раз прогнозируются лучше чем всё остальное), а только о классах активов, включающих в себя все инструменты одного типа, или диверсифицированных портфелях. Всё аналогично погоде: даже самая мощная метеосеть и суперкомпьютеры могут предсказать лишь средний уровень параметров, а не погоду в конкретный день в конкретном городе.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Здесь показателен пример портфеля &lt;a href=&#34;https://vc.ru/finance/78764-postroennye-navechno-dzhima-kollinza-chto-stalo-s-akciyami-18-neubivaemyh-kompaniy-cherez-25-let&#34;&gt;Джима Коллинза и Джерри Порраса&lt;/a&gt;. Шесть лет команда из 18 человек изучала и отбирала акции с долгосрочным конкурентным преимуществом. Итог: половина портфеля лучше среднего по рынку, половина — хуже. А весь положительный (относительно среднего) результат получен благодаря всего трём компаниям: Боинг, Мариотт и Филипп Моррис. При этом они не угадали ни одну из компаний из &lt;a href=&#34;https://www.thestreet.com/opinion/the-15-best-sp-500-dividend-stocks-of-last-25-years-13227291&#34;&gt;15 лучших&lt;/a&gt; в последующий период. 18 человек с профессиональной подготовкой за шесть лет — &lt;em&gt;ни одну&lt;/em&gt; из тех, что окажется в числе лучших.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Фонды, которым повезло меньше — легендарные за свою длительную историю опережения индекса &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Fidelity_Magellan_Fund&#34;&gt;Магеллан&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Ruane,_Cunniff_%26_Goldfarb&#34;&gt;Секвойя&lt;/a&gt;, чья доходность была убита той же самой случайностью.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/literacy/returns/activefunds.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_6&#34;&gt;Ликвидность и нерыночная цена&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Другая область, где у частного инвестора может быть преимущество перед институциональными ­— неликвидные инструменты.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Однако рыночная цена хорошо определена только для ликвидных инструментов, за которыми следят множество аналитиков. В неликвидных ситуация другая. Крупному капиталу они неинтересны, поэтому сделки совершаются редко, а текущие цены продавцов и покупателей скорее отражают их собственную ситуацию, чем рыночную оценку ожидаемой доходности. Спред также очень велик. Профессионал здесь может найти очень привлекательные предложения, непрофессионал — скорее очень сильно переплатит за то, от чего потом не сможет избавиться без больших убытков (таких предложений всё-таки подавляющее большинство).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Другая особенность неликвидных инструментов — в случае завышенной цены (= отрицательной ожидаемой доходности) их нельзя взять взаймы и продать, получив положительную доходность и, одновременно, сбив цену. Поэтому многие инструменты даже на бирже продаются под отрицательную ожидаемую доходность. Часто с помощью маркет-мейкеров: участников рынка, по договору с эмитентом ценной бумаги, поддерживающих заданную ширину спреда между очередями на покупку и продажу бумаги. Маркет-мейкер зарабатывает на ширине спреда, эмитент зарабатывает на выпуске бумаг по завышенной цене. Объём обязательств маркет-мейкера ограничен, и в случае чего из бумаги успеют выйти только самые шустрые. Формально ликвидность есть, и спред может быть достаточно узкий, но они обеспечиваются не рынком, а самим эмитентом в его интересах.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Несмотря на всё это, биржа остаётся достаточно прозрачным механизмом. Можно оценить и величину спреда, и объём сделок, и количество участников рынка в очередях на покупку/продажу... и исходя из этого делать хотя бы приблизительные выводы о справедливости предлагаемой цены. Если вы берётесь покупать/продавать &lt;em&gt;по объявлениям&lt;/em&gt; или, хуже того, &lt;em&gt;по рекламе&lt;/em&gt; — вы однозначно должны уметь считать ожидаемую доходность лучше, чем ваш контрагент.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Инфляция</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/inflation" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/inflation</id>
        <updated>2020-02-04T13:30:24.974509</updated>
        <published>2020-02-01</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;«Инфля́ция (лат. inflatio «вздутие») — повышение общего уровня цен на товары и услуги на длительный срок.» — говорит нам &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/Инфляция&#34;&gt;Википедия&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Измеряют её, соответственно, сравнивая цены на товары и услуги в разные моменты времени. Разные наборы товаров и услуг определяют разные &lt;em&gt;индексы&lt;/em&gt;. Наиболее часто используемый индекс — индекс потребительских цен (ИПЦ, &lt;a href=&#34;https://www.fedstat.ru/indicator/33568&#34;&gt;общий&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.fedstat.ru/indicator/31074&#34;&gt;по отдельным товарам и группам&lt;/a&gt;). Его особенность в том, что он составляется по практически полному набору товаров и услуг (включая даже недвижимость и зарубежный отдых), причём веса при ценах соответствуют доле расходов на них у среднестатистического потребителя (&lt;a href=&#34;https://www.fedstat.ru/indicator/31448&#34;&gt;цены на товары и услуги&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.fedstat.ru/indicator/37053&#34;&gt;доли товаров и услуг в потребительской корзине&lt;/a&gt;). Таким индексом практически невозможно манипулировать, он действительно отражает изменение расходов обычного потребителя (&lt;a href=&#34;https://at6.livejournal.com/27831.html&#34;&gt;пример&lt;/a&gt;, у меня нет такой длинной истории, но результаты тоже примерно соответствуют). Именно такого рода индекс берут за ориентир по инфляции практически все центробанки. Однако этот способ формализации инфляции приводит к включению в неё такого широкого спектра факторов, что показатель теряет всякую информативность. Рассмотрим эти факторы.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;Составляющие инфляции&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Рост денежной массы.&lt;/strong&gt; Из-за чрезмерной печати денег центробанком или агрессивного кредитования. Его обычно называют в качестве определяющего фактора инфляции (хотя и посредством разных механизмов, см. хотя бы ту же википедию). Однако у меня на сей счёт есть очень большие сомнения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Этот фактор мог иметь большое значение в индустриальную эпоху, где огромный неудовлетворённый спрос из-за неразвитости промышленности, закрыты границы для капитала и высокие барьеры для выхода на рынок инвестиционных инструментов. В этой ситуации практически весь избыток денег в экономике приходит на потребительский &lt;em&gt;товарный&lt;/em&gt; рынок, а классическая промышленность не в состоянии быстро нарастить выпуск и вынуждена поднимать цены (в плановой экономике на этом месте появляется дефицит и спецраспределение).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сейчас избыточная денежная масса легко уходит или в импорт через валютный рынок (косвенно всё-таки увеличивая цены на внутреннем рынке через ослабление курса национальной валюты и удорожание импорта, но это эффект второго порядка), или на рынок услуг, который разгоняется гораздо быстрее промышленности (отсюда у нас кофейни-пекарни на каждом шагу), или на рынок инвестиционных инструментов (задирая стоимость акций и недвижимости).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Эту позицию подтверждают примеры ЕС и США, в которых печатный станок (в обоих формах) пыхтит на полную, а инфляция топчется около нуля — деньги уходят на фондовый рынок и китайский импорт.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Стоимость денег.&lt;/strong&gt; Здесь придётся зайти издалека. В экономике существует &lt;em&gt;безрисковая ставка&lt;/em&gt; — номинальная доходность идеального финансового инструмента без транзакционных издержек и финансовых потерь. К этому идеалу близка рыночная доходность по краткосрочным государственным облигациям, ставка по однодневным кредитам между системообразующими банками, ставка по однодневным сделкам РЕПО. Все они, как правило, колеблются очень близко вокруг ключевой ставки ЦБ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С другой стороны, получение безрисковой &lt;em&gt;реальной&lt;/em&gt; доходности — невозможно в долгосрочном периоде (принцип безарбитражности). Таким образом, безрисковая ставка автоматически определяет скорость обесценения денег (&lt;em&gt;стоимость денег&lt;/em&gt; — другое название безрисковой ставки) и, соответственно, базовую скорость роста цен.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Конечно, я могу всё путать и ставить телегу впереди лошади. Безрисковая ставка может быть рыночной оценкой скорости обесценения денег (доходность всех названных инструментов, близких к идеальному безрисковому, — определяется на рынке), довольно точно отражающей реальное положение дел. Однако с практической точки зрения обе позиции эквивалентны: перечисленные далее &lt;em&gt;немонетарные&lt;/em&gt; факторы роста цен для финансовых организаций, определяющих рыночную безрисковую ставку, несущественны.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Издержки предприятий.&lt;/strong&gt; Растущие издержки предприятия пытаются насколько возможно переложить на потребителя — очевидный рост цен. Однако этому перекладыванию есть предел — где падение спроса приводит к большим убыткам чем принятие издержек на себя. Но когда, из-за принятия издержек на себя, доходность падает ниже некоторого требуемого уровня, предприятия просто закрываются, приводя к провалу предложения и уже обвальному дефициту и росту цен. Некоторые источники издержек:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Налоги, акцизы, тарифы, пошлины и просто поборы. Особенно нас порадовало повышение НДС на 2% (больше трети роста ИПЦ в 2019г) и постоянное повышение акцизов на топливо (&lt;a href=&#34;https://fas.gov.ru/documents/605770&#34;&gt;больше 65% цены топлива — они&lt;/a&gt;), которое приводит к росту цен на всё.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Административная рента: избыточное государственное регулирование и коррупция (полным ходом).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Валютные курсы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Процентные ставки по кредитам.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Конъюнктура на мировых рынках.&lt;/strong&gt; Может касаться как прямых издержек, если растут цены на сырьё, так и влиять на отпускные цены, если растут цены на продукцию и становится выгоднее поставлять её зарубеж.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Предпринимательские риски.&lt;/strong&gt; Опять же, усиление госрегулирования, коррупция, наезды бандитов и силовиков, в целом рост неопределённости в экономике из-за неумелого государственного вмешательства или внешнеполитической обстановки — приводят как к росту издержек предприятия, так и к росту требуемой от него доходности для владельца, что приводит и к росту цен, и к падению предложения с последущим ростом цен (недостаточно доходные вследствие этого фактора предприятия закрываются или просто не открываются даже при наличии неудовлетворённого платёжеспособного спроса).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Сезонность и неурожаи&lt;/strong&gt; влияют на цены сельхозпродукции и её производных.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Научно-технический прогресс&lt;/strong&gt; действует в противоположном направлении, приводя к постоянному снижению цен на товары с аналогичными потребительскими свойствами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Структура потребления.&lt;/strong&gt; Важнейший параметр, который довольно слабо связан с уровнем цен, но учитывается в ИПЦ и входит в «офциальную инфляцию».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При росте доходов люди, грубо говоря, начинают покупать меньше круп и макарон, а больше мяса и овощей. Веса в ИПЦ смещаются в их сторону и даже при неизменных ценах ИПЦ растёт. Если мы посмотрим на индексы цен на отдельные товары в сравнении с ИПЦ (ссылки в начале статьи), то увидим, что до 2014г ИПЦ рос гораздо быстрее средних цен — именно из-за этого фактора. С 2014г ситуация обратная: люди беднеют и с мяса и овощей переходят обратно на кашу. «Инфляция» оказывается ниже роста цен. Центробанку такой «победой над инфляцией» гордиться совершенно нечего (впрочем, у него есть другие поводы, вполне заслуженные).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В Европе тоже интересная ситуация. Рост экологического сознания и идеи «осознанного потребления» захватывают массы. Массы перестают менять телефоны/бытовую технику каждый год, отказываются от лишних и недолговечных вещей, и, при активном содействии городов, пересаживаются с автомобилей в общественный транспорт, увеличивают сбережения. Экономика в человеческом смысле оздоравливается, но ИПЦ показывает дефляцию, с которой отцы завещали бороться до последней капли чернил в печатном станке.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_2&#34;&gt;Монетарная, немонетарная и структурная инфляция&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Важно понимать, что только рост денежной массы и ненулевая стоимость денег — монетарные факторы — действуют постоянно и ведут к постоянному росту цен. Все остальные факторы действуют разово: изменилась цена сырья, стоимость кредитов, налоговая нагрузка — предприятие учло это изменение в цене и всё, дальнейшего роста нет. С течением времени эти разовые факторы разворачиваются и цены снижаются обратно. Так что в долгосрочном периоде на цены влияет только монетарная составляющая.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Поэтому я предпочитаю только её называть инфляцией. К тому же, только монетарные факторы действуют на всю экономику равномерно и транслируются в пропорциональный рост выручки и прибыли компаний. Так что когда говорят, что акции защищают от инфляции — имеется в виду только эта её часть, и то частично. Потому что рост стоимости денег ведёт к росту стоимости кредитования — а это уже дополнительные издержки, которые акционеры вынуждены нести (спрос в эти моменты тоже падает из-за снижения кредитования и переложить эти издержки на потребителя уже не получится).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из списка немонетарных факторов я бы отдельно поставил научно-технический прогресс и изменение структуры потребления и назвал вызванное ими изменение ИПЦ &lt;em&gt;структурной инфляцией&lt;/em&gt;. Потому что остальные факторы имеют тенденцию возвращаться к среднему на долгосрочном периоде, а эти два вызывают изменение структуры экономики и их эффект постоянен.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_3&#34;&gt;Управление инфляцией&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;К сожалению, рыночная экономика неустойчива по денежному обращению. Из-за конечной скорости производственного цикла.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Предприятие заключило договор на закупку сырья и поставку продукции, что-то производит, что-то отгружает. И те, и другие цены зафиксированы на достаточно длительный срок, порядка года. Если за это время вырастут цены (пусть из-за какой-то случайной флуктуации), то у предприятия не хватит денег на полную загрузку следующего цикла. Оно попытается, насколько возможно, компенсировать свои убытки &lt;em&gt;опережающим&lt;/em&gt; повышением стоимости продукции в следующем году. Одновременно с этим упадёт выпуск, что создаст дефицит и также двинет цены вверх. То же сделают все остальные предприятия в производственной цепочке, которая, замкнувшись, запустит следующий цикл повышения цен и падения производства. Так получается &lt;em&gt;стагфляция&lt;/em&gt; — рост цен при стагнации или падении производства. Так как не все производственные цепочки замкнуты, этот процесс с течением времени затухнет, однако глубина падения производства (= уровня жизни) может быть катастрофической.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Падение цен (дефляция) ­— та же цепочка с другого конца. Просела цена реализации товара — предприятие недополучило денег на следующий цикл — упал спрос — предприятия вверх по цепочке сокращают выпуск — спрос падает ещё сильнее — цепочка замыкается и запускает следующий цикл падения цен и падения производства. Это &lt;em&gt;депрессия&lt;/em&gt;. Тоже самозатухающий процесс с потенциально катастрофическим падением производства в итоге.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Можно заметить, что одна и та же причина — падение выпуска — запускает в разные стороны производственной цепочки противоположные эффекты, которые при её замыкании компенсируются, и экономика стабилизируется. Цикл начинает раскручиваться в случае или сильной флуктуации, затрагивающей несколько секторов экономики, или длительного накопительного эффекта. Пример такого накопительного эффекта, дефляционного характера, — научно-технический прогресс. Поэтому в экономиках, где невозможно монетарное регулирование (основанных на золотом стандарте или его аналоге), происходят &lt;em&gt;кризисы перепроизводства&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Важно понимать, что дефляция гораздо опаснее инфляции. Производство может приспособиться как к равномерному росту, так и к равномерному падению цен: просто производители начинают учитывать этот процесс в стоимости продукции &lt;em&gt;с опережением&lt;/em&gt;. Однако равномерный рост цен означает, что непроизводительный капитал автоматически перетекает туда, где он может создавать какую-то полезность для общества. Те, кто хорошо работает всегда могут потребовать большей оплаты за свои труд/товары/услуги (деньги в экономике на это есть). Те, кто не работает, вынуждены со всё большей скоростью отдавать свои капиталы тем, кто работает.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При дефляции ситуация обратная. Непроизводительные капиталы расходуются очень медленно, или даже начинают самовозрастать. Из-за того, что нет необходимости создавать какую-то полезность для сохранения капитала и отсутствует переток капитала из праздных рук в трудовые, снижается активность и замедляется экономический рост т.е. уровень жизни растёт гораздо медленнее чем мог бы (в лучшем случае). Хуже того, растёт социальная напряжённость т.к. богатеет не тот кто работает, как при инфляции, а тот, кто имеет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Именно золотому стандарту и дефляции 1930-х мы обязаны тем, что уже к середине этого десятилетия в мире не осталось стран, правительство которых не было в той или иной степени социалистическим. А сформировавшееся из-за них представление о том, что богатство невозможно создать (так как оно обесценивается с той же скоростью, с какой создаётся), но только отобрать, привело ко Второй мировой войне.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Именно поэтому к последней трети XX в. все страны перешли к регулируемой денежной системе на основе &lt;em&gt;фиатных&lt;/em&gt; денег (т.е. денег без собственной ценности и поэтому полностью управляемых). Регулированием денежного обращения занимаются центробанки, они могут&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;изменять норму обязательных резервов, регулируя количество денег, «замороженных» внутри банковской системы,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;изменять стоимость денег через процентную ставку по кредитам/депозитам ЦБ, «смазывая» дешёвыми кредитами временно застрявшие звенья производственных цепочек, либо удаляя лишнюю «смазку»,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;вбрасывать или изымать деньги из экономики напрямую, скупая или распродавая инвестиционные активы (как правило, это облигации и золото; да, скупка золота центробанками — это ещё одна форма печати денег, а не подготовка к &lt;a href=&#34;https://lurkmore.net/%D0%91%D0%9F&#34;&gt;БП&lt;/a&gt; в экономике).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Проблема в том, что краткосрочный эффект всех этих операций противоположен долгосрочному. «Стерилизация» денежной массы снижает давление на цены со стороны спроса, но увеличивает издержки производителей на следующем производственном цикле из-за удорожания кредитов и возможных перебоев с оплатой от контрагентов. Печать денег — разгоняет производственные цепочки, но толкает вверх спрос. Поэтому центробанки как правило действуют очень осторожно и, поэтому, часто с большим опозданием. С другой стороны, за поспешные действия им приходится каяться почти всегда.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Другая проблема — всё это монетарные операции и они действуют на монетарную составляющую инфляции, связанную с «наполнением» экономики деньгами. Инфляция немонетарная, вызванная часто неумелыми (а иногда и просто уголовными) вмешательствами властей в экономику, им неподвластна. Если власть своими действиями выводит большое количество бизнесов за границу рентабельности, то попытка бороться с возникающим ростом цен изъятием денег из экономики усугубит ситуацию в долгосрочной перспективе (издержки станут выше, и ещё больше предприятий станет нерентабельными), а печать новых денег (с целью снизить издержки и вернуть часть этих предприятий обратно в «зелёную зону») — устроит инфляционный шок (одновременный рост спроса и падение предложения) прямо на месте, с непредсказуемыми последствиями.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Третья проблема, как я уже писал выше, — от структурной «инфляции», которая вовсе не инфляция, но может восприниматься как таковая ЦБ, из-за несовершенства средств измерения. Неверно интерпретировав сигнал от ИПЦ, центробанк может начать предпринимать действия, прямо ухудшающие работу экономики. К счастью, центробанки как правило осторожны и пристально следят за последствиями своих решений, поэтому неверная политика скорее всего будет быстро отменена. Хотя относительно европейского центробанка у меня в этом отношении есть некоторые сомнения, но ему приходится единой политикой регулировать чудовищно различные по своему состоянию экономики (за цену &lt;a href=&#34;https://www.numbeo.com/cost-of-living/in/Podgorica&#34;&gt;обеда в Черногории&lt;/a&gt; во Франции &lt;a href=&#34;https://www.numbeo.com/cost-of-living/in/Paris&#34;&gt;едва чашку кофе нальют&lt;/a&gt;), так что ему там всё равно должно быть виднее.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Разделить все эти эффекты — практически невозможно, и ошибки (иногда фатальные) — неизбежны.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Поэтому моя надежда на криптовалюты — в том, что абсолютная прозрачность транзакций и алгоритмизация эмиссии позволит построить точный автоматический регулятор наполнения деньгами различных секторов экономики, сделать экономический рост идеально ровным, а распределение богатства — рыночно-справедливым. К сожалению, криптовалютное сообщество настолько дремуче в экономическом плане, что упорно строит валюты по подобию золота, хотя катастрофические последствия отката на такую систему денежного обращения — вполне очевидны.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Влияние комиссий и налогов на финансовый результат</title>
        <link href="https://onfin.github.io/calculators/fees_taxes_effect" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/calculators/fees_taxes_effect</id>
        <updated>2020-02-10T16:20:23.676590</updated>
        <published>2020-01-10</published>
        <summary type="html">&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;/js/preact.umd.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;/js/hooks.umd.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;/js/forms.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;https://www.chartjs.org/dist/2.9.3/Chart.min.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div id=&#34;netReturn&#34; class=&#34;calc-form&#34;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;Прирост капитала&lt;/h2&gt;
&lt;div style=&#34;min-height: 256px&#34;&gt;
    &lt;canvas id=&#34;capChart&#34;&gt;&lt;/canvas&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;_2&#34;&gt;Потери капитала на налогах и комиссиях&lt;/h3&gt;
&lt;div style=&#34;min-height: 256px&#34;&gt;
    &lt;canvas id=&#34;lossChart&#34;&gt;&lt;/canvas&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34;&gt;
  makeForm(netReturn, {
    infl: {
      title: &#34;Инфляция, %г&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 1,
      default: 5
    },
    appr: {
      title: &#34;Ценовая доходность сверх инфляции, %г&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.5,
      default: 1
    },
    div: {
      title: &#34;Дивидендная доходность, %г&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.5,
      default: 5
    },
    trade_fee: {
      title: &#34;Брокерская комиссия с оборота, %&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.01,
      default: 0.05
    },
    turnover: {
      title: &#34;Оборачиваемость портфеля, % в год&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 1,
      default: 5
    },
    fee: {
      title: &#34;Комиссия за управление и хранение, %г&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.01,
      default: 0.01
    },
    tax: {
      title: &#34;Налог, %&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 1,
      default: 13
    },
    netReturn: {
        title: &#34;Эффективная доходность для инвестора, %г&#34;,
        type: &#34;number&#34;,
        output: true
    }
    },
    function(f) {
        const inflRate = 1 + f.infl/100;
        const appr = (1 + f.appr/100)*inflRate;
        const turnover = f.turnover/100;
        const div = 1 + f.div/100;
        const fee = 1 - f.fee/100;
        const trade_fee = f.trade_fee/100;
        const tax = 1 - f.tax/100;

        const grossCap = [1];
        const capAfterDivTax = [1];
        const capAfterFees = [1*(1-trade_fee)];
        const capAfterIncomeTax = [1*(1-trade_fee)];
        let labels = [0];

        const divTaxLoss = [0];
        const feesLoss = [0];
        const incomeTaxLoss = [0];

        for (let i = 0; i &lt; 40; ++i) {
            labels.push(i+1);
            grossCap.push(grossCap[grossCap.length-1]*appr*div);
            capAfterDivTax.push(capAfterDivTax[capAfterDivTax.length-1]*appr*(1 + (div-1)*tax));
            capAfterFees.push(capAfterFees[capAfterFees.length-1]*appr*(1 + (div-1)*tax)*fee
                              - capAfterFees[capAfterFees.length-1]*(div-1)*tax*trade_fee
                              - capAfterFees[capAfterFees.length-1]*2*turnover*trade_fee);
            capAfterIncomeTax.push(capAfterFees[capAfterFees.length-1]*tax + 1-tax);

            divTaxLoss.push((1-capAfterDivTax[capAfterDivTax.length-1]/grossCap[grossCap.length-1])*100);
            feesLoss.push((1-capAfterFees[capAfterFees.length-1]/grossCap[grossCap.length-1])*100 - divTaxLoss[divTaxLoss.length-1]);
            incomeTaxLoss.push((1-capAfterIncomeTax[capAfterIncomeTax.length-1]/grossCap[grossCap.length-1])*100 - feesLoss[feesLoss.length-1] - divTaxLoss[divTaxLoss.length-1]);
        }

        let infl = 1;
        for (let i = 0; i &lt; grossCap.length; ++i) {
            grossCap[i] /= infl;
            capAfterDivTax[i] /= infl;
            capAfterFees[i] /= infl;
            capAfterIncomeTax[i] /= infl;
            infl *= inflRate;
        }

        f.netReturn = ((Math.pow(capAfterIncomeTax[capAfterIncomeTax.length-1], 1/40)-1)*100).toFixed(2);

        const capChartData = {
            labels: labels,
            datasets: [{
                label: &#39;Без комиссий и налогов&#39;,
                borderColor: &#39;#1f77b4&#39;,
                backgroundColor: &#39;#1f77b4&#39;,
                fill: false,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                data: grossCap.map(v =&gt; v.toFixed(2))
            }, {
                label: &#39;После налога на дивиденды&#39;,
                borderColor: &#39;#ff7f0e&#39;,
                backgroundColor: &#39;#ff7f0e&#39;,
                fill: false,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                data: capAfterDivTax.map(v =&gt; v.toFixed(2))
            }, {
                label: &#39;После комиссий&#39;,
                borderColor: &#39;#2ca02c&#39;,
                backgroundColor: &#39;#2ca02c&#39;,
                fill: false,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                data: capAfterFees.map(v =&gt; v.toFixed(2))
            }, {
                label: &#39;После налога на доход от продажи&#39;,
                borderColor: &#39;#d62728&#39;,
                backgroundColor: &#39;#d62728&#39;,
                fill: false,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                data: capAfterIncomeTax.map(v =&gt; v.toFixed(2))
            }]
        };

        var ctx = document.getElementById(&#39;capChart&#39;).getContext(&#39;2d&#39;);
        if (window.capChartLines)
            window.capChartLines.destroy();
        window.capChartLines = Chart.Line(ctx, {
            data: capChartData,
            options: {
                responsive: true,
                hoverMode: &#39;index&#39;,
                maintainAspectRatio: false,
                onResize: function(chart, size) {
                    chart.canvas.parentNode.style.height = Math.max(size.height, 256) + &#39;px&#39;;
                },
                stacked: false,
                tooltips: {
                    mode: &#34;index&#34;
                },
                scales: {
                    yAxes: [{
                        type: &#39;linear&#39;,
                        display: true,
                        position: &#39;left&#39;,
                        id: &#39;spent&#39;,
                        scaleLabel: {
                            display: true,
                            labelString: &#34;Прирост капитала, раз&#34;
                        }
                    }],
                    xAxes: [{
                        scaleLabel: {
                            display: true,
                            labelString: &#34;Годы&#34;
                        }
                    }]
                }
            }
        });

        const lossChartData = {
            labels: labels,
            datasets: [{
                label: &#39;Налог на дивиденды&#39;,
                borderColor: &#39;#ff7f0e&#39;,
                backgroundColor: &#39;#ff7f0e55&#39;,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                fill: true,
                data: divTaxLoss.map(v =&gt; v &amp;&amp; v.toFixed(2))
            }, {
                label: &#39;Комиссии&#39;,
                borderColor: &#39;#2ca02c&#39;,
                backgroundColor: &#39;#2ca02c55&#39;,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                fill: true,
                data: feesLoss.map(v =&gt; v &amp;&amp; v.toFixed(2))
            }, {
                label: &#39;Налог на доход от продажи&#39;,
                borderColor: &#39;#d62728&#39;,
                backgroundColor: &#39;#d6272855&#39;,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                fill: true,
                data: incomeTaxLoss.map(v =&gt; v &amp;&amp; v.toFixed(2))
            }]
        };

        var ctx = document.getElementById(&#39;lossChart&#39;).getContext(&#39;2d&#39;);
        if (window.lossChartLines)
            window.lossChartLines.destroy();
        window.lossChartLines = Chart.Line(ctx, {
            data: lossChartData,
            options: {
                responsive: true,
                hoverMode: &#39;index&#39;,
                maintainAspectRatio: false,
                onResize: function(chart, size) {
                    chart.canvas.parentNode.style.height = Math.max(size.height, 256) + &#39;px&#39;;
                },
                stacked: false,
                tooltips: {
                    mode: &#34;index&#34;
                },
                scales: {
                    yAxes: [{
                        type: &#39;linear&#39;,
                        display: true,
                        position: &#39;left&#39;,
                        id: &#39;spent&#39;,
                        scaleLabel: {
                            display: true,
                            labelString: &#34;Потери, % от капитала&#34;
                        },
                        stacked: true
                    }],
                    xAxes: [{
                        scaleLabel: {
                            display: true,
                            labelString: &#34;Годы&#34;
                        }
                    }]
                }
            }
        });
    }
  )
&lt;/script&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Недвижимость</title>
        <link href="https://onfin.github.io/literacy/instruments/realty" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/literacy/instruments/realty</id>
        <updated>2020-01-07T21:38:44.810500</updated>
        <published>2020-01-07</published>
        <summary type="html">&lt;div class=&#34;toc&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_1&#34;&gt;Арендная недвижимость&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_2&#34;&gt;Коммерческая недвижимость&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_3&#34;&gt;Строящаяся недвижимость&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_4&#34;&gt;Правильные инвестиции в недвижимость&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;Арендная недвижимость&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Агентства недвижимости постоянно радуют нас примерно такими графиками &lt;a href=&#34;https://www.fedstat.ru/indicator/31452&#34;&gt;стоимости жилья&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;https://www.fedstat.ru/indicator/31448&#34;&gt;аренды&lt;/a&gt; (стоимость аренды до 2005 года реконструирована исходя из средней доходности за последующий период, которая достаточно стабильна), убеждая в том, что недвижимость — это надёжно и выгодно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/literacy/instruments/realty_price_rent.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Все графики — рост в разах относительно начального значения, рост капитала — при реинвестировании арендных платежей.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Однако реальность, в которой свирепствует инфляция, гораздо кислее:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/literacy/instruments/realty_price_rent_real.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В реальном выражении цены на квартиры и арендная плата вернулись к уровню 2000г и продолжают снижаться. В принципе, так и должно быть. Согласно фундаментальному исследованию &lt;a href=&#34;https://www.nber.org/papers/w24112&#34;&gt;The Rate of Return on Everything, 1870-2015&lt;/a&gt; по данным Европы, Японии и США за 150 лет, реальный рост средних цен на недвижимость и арендной платы в долгосрочном периоде отсутствует. А средняя доходность арендной платы колеблется в очень узких пределах вокруг 8%г, ровно эту же картину мы наблюдаем и на нашем рынке недвижимости.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но это ещё не всё. Приведённые данные — средние по находящимся в продаже объектам. Строятся новые дома, в которых квадратный метр дороже — средняя цена растёт. Совсем ветхое жильё, которое уже брошено, сюда даже не попадёт. Равно как и сгоревшие квартиры, и квартиры из аварийных домов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По оценкам того же исследования, 1,5–2%г приходится на обесценение жилья из-за обветшания (либо эквивалентную сумму необходимо расходовать на капремонт для поддержания цены). Если вы на нашем рынке посмотрите на зависимость средней стоимости квадратного метра от года постройки дома, то увидите примерно такую же скорость обесценения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ещё примерно 0,5%г стоит страхование недвижимости от несчастных случаев. Они никак не могут быть учтены в индексе цен на недвижимость, но вам так или иначе придётся иметь с ними дело. Если у вас будет несколько тысяч объектов, то вы примерно эти же 0,5% будете в среднем в год терять из-ра различных происшествий на них. Если объект один или несколько — вы несёте риск потерять весь свой вложенный капитал целиком.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Стоимость вашей недвижимости также может быть уничтожена градостроительной политикой, если под вашими окнами вдруг решат построить автомагистраль вместо леса, или эстакаду над домом, воткнуть окна-в-окна многоэтажку, или устроить парковку нового торгового центра. Также вашу недвижимость могу просто изъять «для государственных или муниципальных нужд», выплатив компенсацию по «государственной» же цене. Имеются и другие риски, не покрываемые страховкой: например, падение стоимости квартиры из-за безнадёжно затопленного подвала или трещины в фундаменте дома. Я не знаю как рассчитать их в деньгах, добавим 0,2%г к стоимости страховки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На риск оспаривания вашего права собственности закроем глаза, пусть вы приобретаете квартиру у застройщика или очень тщательно проверяете её историю.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Налоги на недвижимость на Западе доходят до 1–2%г, у нас пока 0,1–0,3%г, но в ближайшем будущем, думаю, будут повышаться. Добавим ещё 0,2%г к стоимости содержания жилья.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Опять же, учёт арендных платежей в общей доходности предполагает, что квартира у вас не простаивает, а арендаторы весь текущий ремонт делают за свой счёт. В реальности, конечно, будут и простои, а из-за некоторых арендаторов вы будете попадать в полугодовой неплатёж с последующим полугодовым простем из-за капитального ремонта стоимостью в две–три годовых аренды. Оценим все эти риски в 20% от арендной платы. Ещё 13% уйдёт на налоги. Итого треть от арендной платы или 2,4%г т.к. годовая арендная плата составляет в среднем 8% от стоимости жилья.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вам, конечно, придётся ещё иметь дело с реинвестированием арендных платежей т.к. покупать следующую квартиру после каждого платежа (и даже по итогам года) у вас едва ли получится, но оставим его в нашей модели доходности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Помимо этого вы будете затрачивать силы и время на поиск арендаторов и взаимодействие с ними, соседями и коммунальщиками (а в некоторых случаях — и с полицией по поводу своих арендаторов). Я не включаю эти расходы в модель, но рекомендую задуматься (как и во всех других сценариях вложений) над тем, чтобы определить, какую зарплату вы хотели бы получать, если бы кто-то нанимал вас этим всем заниматься. Эту зарплату стоит вычитать из доходности вложений.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Таким образом у нас получилось, что содержание жилья обходится примерно в 2,4%г, ещё 2,4%г уходит на операционные риски и налоги, а остаётся от итоговой доходности 3,4%г (как и в упомянутом исследовании, если учесть простои, ремонт за арендаторами и налоги), а в наших условиях будем иметь следующую картину:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/literacy/instruments/realty_investor_return.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В стоимости квадратного метра здесь учтены только износ, страхование и налоги на недвижимость, операционные риски и налоги от аренды — только в размере капитала.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Какие ещё есть особенности у арендной недвижимости как способа сбережений?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Крайне низкая ликвидность. Покупка/продажа по рыночной цене занимает несколько месяцев и стоит достаточно дорого. В связи с этим очень высока неэффективность рынка: профессионал может найти объект, за который продавец просит неоправданно низкую цену, а непрофессионал рискует очень сильно переплатить.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Очень высокая стоимость объекта. Даже если ваш капитал 100Мр, одна квартира — это 3–10% капитала. С такими величинами просто неудобно работать, и концентрация рисков остаётся высокой.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Нет защиты от девальвации и прочих страновых рисков. Управление зарубежной недвижимостью — это дополнительные расходы, которые выведут остающуюся у вас доходность в ноль, если не в убыток.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На недвижимости крайне плохо сказывается падение реальных доходов в стране: цены и арендная плата падают вслед за ними. Если вы продаёте квартиру чтобы восполнить свои сократившиеся доходы, вам придётся это делать по низкой цене.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Достаточно долгий срок строительства приводит к почти постоянной несбалансированности рынка: проекты начинаются на пике рынка (во время дефицита недвижимости), а реализуются уже на спаде, когда падение спроса усугубляется огромным предложением.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;_2&#34;&gt;Коммерческая недвижимость&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;К коммерческой недвижимости применимо всё, что сказано выше, только размер объектов как правило ещё больше, ликвидность ещё ниже, простои ещё дольше, а операционные риски ещё выше. Арендаторы будут перестраивать ваше помещение под свои нужды, требовать арендных каникул на время перестройки и выхода на нормальный режим работы, пропускать платежи из-за проблем в бизнесе, оставлять после себя долги и погром, и ничего с ООО с уставным капиталом в 10Кр и два стула взыскать не получится.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_3&#34;&gt;Строящаяся недвижимость&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;От стадии котлована до сдачи дома проходит примерно три года, за это время квартира в нём дорожает примерно на 30% (при постоянном среднем уровне цен). При средней стоимости квартиры около 3-х миллионов, это впечатляющий миллион «дохода на ровном месте».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Проигнорируем пока риски застройщика, время и расходы на поиск покупателей и оформление сделки. С этого дохода вы заплатите 13%, в итоге у вас останется 26% доходности на три года. В пересчёте на годовую доходность (от 1,26 взять корень третьей степени т.к. у нас сложные проценты) — это всего 8%г, что сравнимо с нашей инфляцией. Т.е. покупая квартиру на стадии котлована, рассчитывая продать её на 30% дороже после сдачи дома, вы просто даёте почти бесплатный кредит (плата — это то, что выше безрисковой ставки, которую для заданного срока можно посмотреть на &lt;a href=&#34;https://www.moex.com/ru/marketdata/indices/state/g-curve/&#34;&gt;кривой бескупонной доходности ОФЗ&lt;/a&gt;) застройщику под честное слово, что дом он достроит и вы сможете получить свои деньги даже не с него, а с третьих лиц. Год простоя снизит вашу эффективную доходность уже до 6%г, следующий — до 4,5%г (и это без учёта расходов на содержание жилья).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Помимо риска застройщика, вы также несёте риск и снижения общего уровня цен на недвижимость (а у нас он непрерывно падает, в реальном выражении, с 2008г), в результате чего даже номинальная стоимость квартиры после сдачи может оказаться равной стоимости на стадии котлована, а то и ниже её. Плату за этот риск вы тоже не получаете.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для получения реальной доходности с рынка строящейся недвижимости нужно очень тщательно анализировать и деятельность застройщика, и градостроительные планы в районе объекта недвижимости (а они бывают коварны: многие покупают недвижимость в Москве-Петербурге в расчёте на скорую постройку станции метро с соответствующим подорожанием недвижимости, а станцию или строят 15 лет вместо трёх, или вовсе переносят в другое место), и динамику ситуации на рынке в целом.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_4&#34;&gt;Правильные инвестиции в недвижимость&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Если вы хотите иметь недвижимость в своём портфеле, но не хотите испытывать свой профессионализм в выборе объектов недвижимости и взаимодействии с арендаторами, а также принимать на себя недиверсифицированные риски, купите на бирже ETF на мировую недвижимость, и всеми этими вопросами займутся профессиональные управляющие компании (у которых издержки на страхование и управление значительно ниже, чем у вас), а вам останется только получать свои 5%г арендных платежей. Дополнительными плюсами будут:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;широчайшая диверсификация: сотни тысяч объектов по всему миру,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;доступ не только к жилой и коммерческой недвижимости, но и к специальной: медицинской, правительственной и даже военной,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;мгновенная ликвидность (паи торгуются на открытом рынке),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;возможность оперировать малыми суммами: стоимость одного пая около 50$,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;среднерыночная доходность (около 5%г до налогов): рыночная оценка управляющей компании основывается не на стоимости находящейся под её управлением недвижимости, а по её способности получать от этой недвижимости доход.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Но, опять же, в России таких нет, нужно выходить на зарубежного брокера.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если вас привлекает какой-то отдельный сегмент, можно купить долю в недвижимости под управлением конкретной УК — REIT. Но в этом случае вы подписываетесь под операционные риски данной конкретной УК, которые сопоставимы с рисками отдельного объекта недвижимости (хотя в случае REIT ваша ожидаемая доходность будет всё-таки выше — из-за того, что рынок оценивает и включает эти риски в стоимость пая, что проблематично на неликвидном рынке непосредственно недвижимости), поэтому я бы всё-таки рекомендовал ETF — фонды из множества REIT&#39;ов.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Золото</title>
        <link href="https://onfin.github.io/literacy/instruments/gold" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/literacy/instruments/gold</id>
        <updated>2020-01-05T19:41:19.070704</updated>
        <published>2020-01-04</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Начнём с самых главных &lt;a href=&#34;https://www.gold.org/goldhub/data/demand-and-supply&#34;&gt;фактов про золото&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;потребление — 330 тонн/год и снижается,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;добыча — 3300 тонн/год (да, в 10 раз больше потребления) и растёт,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;запасы в хранилищах — 180.000 тонн (да, почти на шестьсот лет вперёд без учёта падения спроса и роста добычи).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Однако, часто вы можете увидеть совсем другие цифры спроса и предложения, которые говорят об их сбалансированности или даже «страшном дефиците» золота на рынке, из-за которого оно должно стоить «как никогда в истории». Связано это с тем, что (а) существует огромный рынок вторичной переработки золота, (б) существует огромный «спекулятивный» рынок золота, где его покупают и продают инвестиционные фонды, банки и центробанки. Поэтому в спрос на золото относят и спрос со вторичной переработки, и «инвестиционный» спрос, а в предложение очень часто забывают включить или одно, или другое, или сразу оба, получая «по желанию» или сбалансированность, или дефицит.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.measuringworth.com/datasets/gold/&#34;&gt;Стоимость золота&lt;/a&gt;, с поправкой на инфляцию и в сравнении со &lt;a href=&#34;https://www.quandl.com/data/BP/CRUDE_OIL_PRICES-Crude-Oil-Prices-from-1861&#34;&gt;стоимостью нефти&lt;/a&gt;, ведёт себя так:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/literacy/instruments/gold.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Здесь за единицу взята средняя цена за весь период наблюдений. Видно как после повсеместной отмены золотого стандарта стоимость золота очень точно повторяет движение стоимости нефти. Я не изучал природу этой корреляции и, возможно, она случайна, но всё равно настораживает (cтоит заметить, что цена на золото-нефть не скоррелирована с &lt;a href=&#34;https://www.investing.com/indices/sp-gsci-commodity-total-return-historical-data&#34;&gt;ценой корзины биржевых товаров&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Золото не приносит дохода, только издержки на хранение. Однако, из-за своей некореллированости с рынками акций и облигаций, считается хорошим инструментом для &lt;a href=&#34;/notes/diversification_math2&#34;&gt;диверсификации портфеля&lt;/a&gt;. Но держать золото в портфеле очень тяжело психологически. Из-за того, что (а) за кратким пиком цены на золото следует её затяжное, более десятилетия, падение; (б) налицо перепроизводство золота и падение его роли как инвестиционного актива.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Способы приобретения золота для тех, кто всё-таки решил иметь его в своём портфеле.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Банковские золотые слитки. Продаёт практически любой крупный банк, от 1 грамма (примерно 3Кр на январь 2020г). Проблемы: необходимо очень бережное отношение к слитку (отпечаток пальца или царапина &lt;em&gt;очень&lt;/em&gt; сильно снижают цену) и сертификату на него (слиток без сертификата не может быть продан банку), при покупке нужно заплатить НДС (20% сверху цены продажи), цена продажи банку на 10–30% ниже цены покупки т.е. нужно ждать примерно полуторакратного удорожания (+ инфляция), чтобы просто вернуть свои вложения.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Инвестиционные монеты. Ситуация примерно такая же как и со слитками, но покупка-продажа монет не облагается НДС. Также, монета может иметь некоторую коллекционную ценность и получить дополнительную «наценку» к цене золота в монете. Так что это более предпочительный способ сбережений, чем слитки (хотя монеты стоят обычно от 15Кр), хотя уплаченная при покупке «коллекционная наценка» может к моменту продажи и испариться. У небанковских организаций обычно лучше условия по покупке-продаже монет, чем у банков.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Коллекционные монеты. Их цена больше зависит от предполагаемой коллекционной ценности, чем от стоимости металла (хотя и не может быть ниже её). Если вы не занимаетесь этим профессионально — рискуете сильно переплатить и остаться в убытке.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Обезличенный металлический счёт (ОМС). Открывается в банке и на него зачисляются виртуальные граммы металла. Нет НДС, можно покупать очень дробное количество металла, мгновенная покупка-продажа онлайн, иногда даже начисление процентов, но! Вы привязаны к банку, который может установить произвольные курсы покупки-продажи металла по ОМС и у вас нет возможности продать свой металл в другом месте. А также эти счета не застрахованы в АСВ.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Покупка золота на бирже. Такой же виртуальный счёт в единицах металла вы можете иметь не только в банке, но и в своём биржевом портфеле (позиция, как и права на ценные бумаги, будет учитываться в НРД). Проценты по нему, разумеется, на начисляются, зато можно покупать и продавать по биржевой цене, а не по той, которую захочет установить банк. Понятно, что в момент кризиса покупателей может и не найтись (равно как и банк может установить смехотворную цену покупки или тоже перестать проводить операции с ОМС). Правда, доступно это у очень небольшого количества брокеров и надо очень внимательно смотреть тарифы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Покупка фьючерсного контракта на срочном рынке. Вы «договариваетесь» купить золото в будущем (в дату &lt;em&gt;экспирации&lt;/em&gt;) по сегодняшней цене фьючерса. От вас потребуется зарезервировать на счёте примерно 10% от стоимости контракта (&lt;em&gt;гарантийное обеспечение, ГО&lt;/em&gt;), но каждый день ваш счёт будет ежедневно изменяться как будто вы уже купили это золото по оговорённой цене и тут же продали по текущей. После экспирации контракт будет списан и счёт изменяться перестанет. Вам необходимо следить, чтобы вовремя довнести нужную сумму денег для поддержания нужного уровня ГО (а ещё сама биржа, при сильных колебаниях цены может изменить этот уровень с обычных 10% до 20 или даже 30) и компенсации падения цены. Было бы простым решением держать на счёте всю стоимость «фьючерсного» золота, однако начальная цена определяется с учётом стоимости денег (заплатите-то вы потом) т.е. вы должны на всю сумму контракта получать процент не ниже ключевой ставки, чтобы не потерять свои деньги на т.н. &lt;em&gt;распаде временно́й стомости&lt;/em&gt;. Также, в стоимость фьючерса уже заложено ожидание роста/падения цены к моменту его экспирации, поэтому, если ожидания оправдываются, вы получаете меньшую прибыль или меньший убыток по сравнению с владением реальным золотом, а если не оправдываются — наоборот: бо́льшую прибыль или бо́льший убыток.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Покупка паёв ПИФа на золото. Управляющая компания в обмен на ваши деньги купит и разместит в специальном хранилище или физическое золото, или паи другого фонда на золото, или заключит договоры, которые обеспечат изменение стоимости вашего вложения аналогично изменению цены на золото. Проблемы российских ПИФов: формально могут инвестировать во что угодно, а не во что обещали, особенности работы заставляют держать 10–15% активов в деньгах, а не в желаемом инструменте, &lt;a href=&#34;https://fintraining.livejournal.com/791661.html&#34;&gt;огромные комиссии и отвратительное качество управления&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Покупка ETF на золото. Аналогично ПИФу, но паи торгуются на рынке ⇒ справедливая рыночная цена и минимальный спред между ценами покупки и продажи; ETF лучше регулируется чем ПИФ (и биржевой ПИФ), не держит огромной денежной подушки и имеет гораздо меньшие комиссии (0,45%г у FXGD на Московской бирже против 3–5%г у ПИФов). Самый рекомендуемый вариант для «бумажного» золота.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Акции золотодобытчиков. Часто называются в качестве альтернативы, которая и инвестиция в золото, и дивиденды приносит. На российском рынке такой возможности нет, т.к. у нас их всего два и невозможно диверсифицировать операционные риски этих компаний. На зарубежном рынке можно приобрести ETF на мировую золотодобычу, чья доходность хорошо повторяет «золото + дивиденды».&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Учитывая колоссальное перепроизводство золота, я рассчитываю, что в перспективе оно должно обесцениться в десятки раз и не держу его ни в каком виде. Желающим диверсификации в этом направлении я рекомендую рассмотреть ETF на корзины драгоценных металлов и/или биржевых товаров в целом, но на российском рынке их нет.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Облигации</title>
        <link href="https://onfin.github.io/literacy/instruments/bonds" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/literacy/instruments/bonds</id>
        <updated>2020-01-04T16:53:21.758204</updated>
        <published>2020-01-03</published>
        <summary type="html">&lt;div class=&#34;toc&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_1&#34;&gt;Общие представления&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_2&#34;&gt;Виды облигаций на российском рынке&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_3&#34;&gt;Особенности облигаций&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_4&#34;&gt;В каких случаях какие облигации выбирать&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_5&#34;&gt;Калькулятор стоимости облигаций&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_6&#34;&gt;Виды доходности облигаций&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_7&#34;&gt;Инструменты для выбора облигаций&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;Общие представления&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Облигация — это стандартизированная долговая расписка юридического лица (в т.ч. регионального или федерального министерства финансов). У облигации есть &lt;em&gt;номинал&lt;/em&gt; — размер долга, относительно которого рассчитываются &lt;em&gt;купонные выплаты&lt;/em&gt;. Номинал облигации, как правило, возвращается её владельцу в конце &lt;em&gt;срока обращения&lt;/em&gt; (хотя тут могут быть варианты).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Важно различать &lt;em&gt;номинал&lt;/em&gt; облигации и её &lt;em&gt;стоимость&lt;/em&gt;, которые связаны только очень косвенным образом. &lt;em&gt;Номинал&lt;/em&gt; — это размер долга по облигации, а &lt;em&gt;стоимость&lt;/em&gt; вы заплатите её предыдущему владельцу. &lt;em&gt;Эмитент&lt;/em&gt; облигации (должник) никакого отношения к стоимости облигации не имеет и даже не знает про неё. Он знает только про размер своего долга — &lt;em&gt;номинал облигации&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чаще всего облигации покупаются на вторичном рынке — биржевых торгах, через брокера. Однако их можно купить и во время &lt;em&gt;первичного размещения&lt;/em&gt; (вы даёте в долг непосредственно заёмщику), для этого надо откликнуться на объявление вашего брокера о размещении и подать соответствующую заявку (бывают разные способы с разными комиссиями, смотрите что написано в объявлении). В случае равных комиссий ни один из этих способов не выгоднее другого: на вторичном рынке свежеразмещённая облигация может как подорожать, так и подешеветь. Облигации продаются поштучно, обычная стоимость одной облигации — 1000р.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_2&#34;&gt;Виды облигаций на российском рынке&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Облигации федерального займа (ОФЗ). Выпускаются Министерством финансов РФ. Считаются абсолютно надёжными т.к. на выплату своих долгов государство всегда может деньги если не собрать налогами, то напечатать.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Муниципальные облигации (муни) — облигации регионов и городов, они же субфедеральные. Доходность чуть выше ОФЗ. Считается, что надёжность такая же: если что, Москва поможет. Однако у Москвы такой обязанности нет и я считаю эти облигации менее надёжными, чем облигации крупных компаний, тем более государственных.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Корпоративные облигации — крупных и мелких предприятий. Доходность примерно соответствует риску, но с поправкой на ликвидность: доходность неликвидных облигаций по цене продавца может быть и отрицательной.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Еврооблигации. Так у нас называются любые облигации российских организаций, номинированные в любой иностранной валюте. Их выпускают как Минфин, так и предприятия (особенно банки, но это очень рискованная история).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Купонные облигации Банка России (КОБР) — облигации ЦБ РФ, только для банков.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ипотечные облигации — ипотечные кредиты, запакованные в пакеты облигаций и выпущенные на рынок. Характеризуются очень высоким риском и непредсказуемыми погашениями номинала, которые едва ли компенсируются доходностью.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Народные ОФЗ. Нерыночные бумаги со сложными правилами начисления купона, продажей через банки и заградительными комиссиями. Игнорируйте.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_3&#34;&gt;Особенности облигаций&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Для начала, проще всего рассматривать облигацию как вклад с выплатой процентов на отдельный счёт. Вы вложили некоторую сумму, в конце срока обращения получите известную сумму, а в его течение получаете известные выплаты в известные даты (как правило, два или четыре раза в год). Дальше будем усложнять.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Вложения не застрахованы, поэтому я бы рекомендовал ограничиться ОФЗ, выплаты по которым гарантированы Министерством финансов (почти как АСВ, только сумма не ограничена), и облигациями крупных окологосударственных компаний.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если банки предлагают вклады максимум на 3 года (крайне редко — 5), то в облигациях можно зафиксировать процентную ставку и на 30 лет, и даже «навсегда».&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Заплаченная в начале сумма может быть как меньше, так и больше полученной в конце. Если во время обращения облигации процентные ставки снизились, то стоимость облигации возрастёт и станет больше номинала (т.к. размер купона зафиксирован), чтобы эффективная доходность стала равна среднерыночной. Можно считать, что каждая купонная выплата теперь содержит не только процент по долгу, но и компенсацию разницы между номиналом и стоимостью облигации. Так же и наоборот, если ставки вырастут, то стоимость облигации станет ниже номинала: и вместе с погашением основного долга вы получите компенсацию недополученных купонных выплат. (Дальше есть калькулятор, на котором можно прикинуть это изменение цены в зависимости от параметров облигации.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На стоимость облигаций также влияют и настроения на рынке. Очередной геополитический выверт распугал иностранных инвесторов — на распродажах ставки на рынке вырастают с 5%г до 20, а ваши облигации аналогично обесцениваются.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Соответственно, если вы по какой-то причине закрываете вклад, то теряете только проценты, а если продаёте облигации — то можете потерять часть вложенных денег (а можете наоборот, получить с избытком).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;А вот накопленные проценты вы не теряете: вместе со стоимостью облигации продавец получает (а покупатель платит) размер начисленного, но не выплаченного к моменту продажи купона. Он называется &lt;em&gt;накопленным купонным доходом (НКД)&lt;/em&gt; и учитывается отдельно от стоимости облигации. Т.е. если номинал облигации 1000р (это почти всегда так), цена облигации 120% (она всегда указывается в процентах от номинала), купон 100р раз в год и последний раз выплачивался ровно полгода назад, то вы заплатите (или получите) 1250р.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Номинал облигации может выплачиваться частями по известному графику — облигации с &lt;em&gt;амортизацией долга&lt;/em&gt;. Размер купона после этого пересчитывается по той ставке, которая указана на облигации (опять же, не по рыночной, а по действовавшей в момент размещения; рынок определяет только стоимость облигации).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Номинал облигации может выплачиваться по неизвестному графику, таковы почти все ипотечные облигации и другие формы секьюритизированных кредитов (заёмщик досрочно погашает часть кредита — вы досрочно получаете часть номинала). Не лезьте сюда.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;По некоторым облигациям предусмотрено право эмитента погасить их по номиналу в любой момент или в заранее установленные даты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Номинал облигации может вообще не выплачиваться — это &lt;em&gt;вечные&lt;/em&gt; облигации, по которым эмитент платит купон всё время своего существования.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Номинал облигации может индексироваться — увеличиваться сам по себе (опять же, с пересчётом купонов). Таковы облигации федерального займа 52-й серии (с индексируемым номиналом, «ИН»): номинал увеличивается вслед за индексом потребительских цен, купон 2,5%г к номиналу.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ставка купона по облигации может быть плавающей, изменяющейся вслед за ключевой ставкой ЦБ РФ или RUONIA.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ставка купона на следующий период может быть заранее неизвестной и определяться самим эмитентом. В этом случае у всех держателей облигаций, несогласных с новой ставкой, эмитент обязан выкупить облигации по номиналу (это называется &lt;em&gt;офертой&lt;/em&gt;). Большинство корпоративных облигаций именно таковы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ставка купона может быть нулевой. В этом случае вся доходность облигации — в разнице между стоимостью приобретения и номиналом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На спекулятивный доход от продажи всех видов облигаций и на купоны некоторых корпоративных облигаци надо платить налоги. Об этом см. в &lt;a href=&#34;/literacy/taxes&#34;&gt;статье о налогах&lt;/a&gt;. Как правило, брокер всё посчитает сам, но это может оказать значительное влияние на полученную доходность.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;От своих обязательств по &lt;em&gt;субординированным&lt;/em&gt; облигациям эмитент может отказаться практически в любой момент, даже не объявляя о своём банкротстве. Внимательно читайте проспект эмиссии облигаций, если будете брать корпоративные.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_4&#34;&gt;В каких случаях какие облигации выбирать&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Для сбережений на короткие сроки облигации мало подходят: накладные расходы сведут доходность к банковскому вкладу, а то и ниже. Их лучше использовать для накоплений на отдалённые, но конкретные, финансовые цели (3 года и дальше) и приобретать облигации, которые погашаются под желаемую дату. Если вы предполагаете падение ставок, то лучше купить облигации с фиксированным купоном. Если вы хотите защитить капитал от роста ставок — то с плавающим. Для очень отдалённых накоплений, но с неизвестным сроком, лучше выбирать индексируемый номинал — гарантированную защиту от инфляции и минимальные риск реинвестирования и накладные расходы (т.к. основная их доходность — от индексации, а не выплаты купона, который надо снова вкладывать под текущую ставку и платить комиссии).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вот так выглядит доходность &lt;a href=&#34;https://www.moex.com/ru/index/RGBITR&#34;&gt;корзины ОФЗ&lt;/a&gt; в сравнении с банковскими вкладами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/literacy/instruments/bonds.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Здесь видно, что облигации в целом хорошо сохраняют деньги от инфляции, однако возможны внезапные и крупные просадки капитала, которые восстанавливаются достаточно долго. Именно поэтому под конкретные цели лучше приобретать облигации, которые погашаются перед нужной датой.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_5&#34;&gt;Калькулятор стоимости облигаций&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Внимание! Рыночная ставка даётся без учёта капитализации (реинвестирования). Для заданного срока погашения можно посмотреть её на &lt;a href=&#34;https://www.moex.com/ru/marketdata/indices/state/g-curve/&#34;&gt;кривой бескупонной доходности&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;/js/preact.umd.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;/js/hooks.umd.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;/js/forms.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div id=&#34;bondPrice&#34; class=&#34;calc-form&#34;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34;&gt;
  makeForm(bondPrice, {
    faceValue: {
      title: &#34;Номинал облигации&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 1000,
      default: 1000
    },
    duration: {
      title: &#34;Лет до погашения&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.25,
      default: 2
    },
    faceRate: {
      title: &#34;Ставка купона, %г&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.25,
      default: 5
    },
    couponsYear: {
      title: &#34;Количество выплат в год&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 1,
      default: 2
    },
    marketRate: {
      title: &#34;Рыночная ставка, %г&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.5,
      default: 7
    },
    bondPrice: {
      title: &#34;Рыночная стоимость&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      output: true,
      default: 0
    }},
    function(f) {
        const c = f.faceValue * f.faceRate/100 / f.couponsYear;
        const mr = f.marketRate/100  / f.couponsYear ;
        const n = f.couponsYear * f.duration;
        f.bondPrice = (c * (1-Math.pow(1+mr, -n))/(mr) + f.faceValue*Math.pow(1+mr, -n)).toFixed(2);
    }
  )
&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&#34;_6&#34;&gt;Виды доходности облигаций&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ставка купона (купонная доходность) — не является, на самом деле, доходностью. Через эту ставку определяется размер годового купона облигации, т.е. какой процент от &lt;em&gt;номинала&lt;/em&gt; будет выплачивать эмитент. Вы крайне редко можете купить облигацию по номиналу...&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Текущая доходность — какую доходность вы получите, если купите облигацию по рыночной цене (без НКД), получите следующий купон и продадите облигацию по цене покупки (цена облигации не изменяется после выплаты купона, так как накопленный купон учитывается отдельно, но может изменяться по другим причинам, в т.ч. из-за приближения срока погашения — см. калькулятор).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Скорректированная (или модифицированная) текущая доходность — как текущая доходность, но учитывает НКД в цене покупки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Простая доходность к погашению — какую доходность вы получите, если купите облигацию по рыночной цене (с НКД) и будете получать все выплаты по облигации до самого её погашения без реинвестирования. Если купон переменный, то все неизвестные купоны будут считаться как последний зафиксированный, если купон определяется эмитентом, то доходность рассчитывается до последнего известного купона с выкупом по номиналу — &lt;em&gt;к оферте&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Эффективная доходность к погашению — как простая доходность, но с учётом реинвестирования купонов по начальной цене облигации.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Номинальная доходность к погашению — как эффективная доходность, только все полученные купоны реинвестируются в конце года.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Для конкретного выпуска облигаций все доходности можно увидеть на &lt;a href=&#34;https://www.moex.com/ru/bondization/calc&#34;&gt;на сайте Мосбиржи&lt;/a&gt;, в графу «расчёт доходности по цене» нужно вводить планируемую цену покупки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наиболее точное сравнение с банковским вкладом даёт простая доходность к погашению, но она не учитывает периодичности поступления купонов и их размера. Чтобы их учесть нужно пользоваться эффективной доходностью, но она пригодна только для сравнения разных выпусков облигаций между собой. А для облигаций с переменным купоном и индексируемым номиналом никакая из этих величин не имеет смысла, для их оценки нужно строить более сложные модели денежных потоков, и проще просто полагаться на то, что рыночная цена выравнивает эффективные доходности всех инструментов.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_7&#34;&gt;Инструменты для выбора облигаций&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://smart-lab.ru/q/ofz/&#34;&gt;Раздел облигаций Смартлаба&lt;/a&gt; — здесь можно бегло выбрать интересные облигации.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://bonds.finam.ru/&#34;&gt;Справочник по выпускам облигаций Финама&lt;/a&gt; — здесь надо найти выбранные выпуски, посмотреть графики платежей и документы по выпуску.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.e-disclosure.ru/&#34;&gt;Интерфакс: обязательное раскрытие отчётности эмитентов&lt;/a&gt; — здесь надо найти и почитать отчётность по выбранному эмитенту облигаций, если это корпоративная облигация, и оценить, насколько вы доверяете ему свои деньги.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Банковские счета, карты и вклады</title>
        <link href="https://onfin.github.io/literacy/instruments/deposits2" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/literacy/instruments/deposits2</id>
        <updated>2020-01-04T16:53:17.046204</updated>
        <published>2020-01-02</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Подробно нюансы работы с банковскими счетами и вкладами описаны &lt;a href=&#34;/literacy/deposits&#34;&gt;в отдельной статье&lt;/a&gt;. Здесь рассмотрим их специфику именно как инструмента для сбережений.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Деньги на банковских счетах, как и наличные, доступны мгновенно но, в отличие от них, обесцениваются медленнее, как правило, — из-за начисляемых на остаток процентов. Для вкладов сроком от года до трёх этот процент как правило примерно равен инфляции. В качестве грубого ориентира по реальной скорости обесценения денег можно взять ключевую ставку ЦБ: цены в среднем растут именно с этой скоростью, а отличие от неё индекса потребительских цен преимущественно объясняется изменением структуры потребления и налогов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основные финансовые риски вкладов.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Риск &lt;strong&gt;процентных ставок&lt;/strong&gt;: если ставки выросли после открытия долгосрочного вклада, то придётся или потерять начисленные проценты при его закрытии, либо получать доходность ниже, чем необходимо для компенсации инфляции. Этот риск работает и в обратную сторону: когда ставки падают, вы начинаете получать доходность выше инфляции.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Риск &lt;strong&gt;реинвестирования&lt;/strong&gt;: если вы получаете проценты на отдельный счёт, то, после падения ставок, придётся вкладывать их под более низкую.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если деньги со вклада понадобились срочно, то придётся потерять начисленные проценты.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Можно выбрать вклад (накопительный счёт) с плавающей ставкой, когда она изменяется вслед за рыночной, или с возможностью досрочного изъятия средств (полностью или до неснижаемого остатка). Только в этом случае ставка по вкладу будет ниже рыночной на 1–2%г.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Другой вариант снижения этих рисков при (возможно) меньшей потере доходности — &lt;a href=&#34;https://rostsber.ru/publish/banks/deposits/o-lestnitsakh-vkladov.html&#34;&gt;лестницы вкладов&lt;/a&gt; — серии пополняемых долгосрочных вкладов, открываемых с небольшим смещением срока закрытия: процентная ставка равна ставке по длинному вкладу, а фактический срок вложений основной суммы — величине смещения между вкладами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Посмотрим как сохраняются деньги на вкладах (&lt;a href=&#34;https://www.cbr.ru/statistics/pdko/int_rat/&#34;&gt;данные по ставкам&lt;/a&gt;, взяты без учёта Сбербанка, ставки по вкладам в долларах в иностранных банках будут ниже).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/literacy/instruments/dep_usdrur.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Видим интересный эффект, что в долгосрочном периоде нет разницы, в какой валюте делать сбережения. Это следует из &lt;em&gt;условия безарбитражности&lt;/em&gt;: получение безрисковой реальной доходности невозможно. Высокие процентные ставки уравновешивают риск девальвации, а рост валютного курса уравновешивается падением ставок.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Реальная доходность вкладов в надёжных банках почти всегда отрицательна: вы платите банку за безопасность ваших денег и удобство работы с ними. Поэтому держать там имеет смысл только оперативный и чрезвычайный резервы (те деньги, которые могут понадобиться в любой момент), а также накопления на ближайшие финансовые цели (до трёх лет).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кризисные явления в экономике часто заставляют даже весьма надёжные банки предлагать доходности значительно выше ожидаемой инфляции. В этом случае целесообразно открывать долгосрочные пополняемые вклады, чтобы зафиксировать привлекательную ставку, и переносить туда часть денег из более агрессивных инструментов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После введения страхования вкладов стало модным открывать вклады в мусорных банках, предлагающих ставки заметно выше рыночных. Дескать, АСВ всё равно возместит и вложенные деньги, и проценты. По факту, это поощрение мошенников к ограблению налогоплательщиков. Взносы в АСВ — это наши с вами недополученные проценты со вкладов, и наши налоги, когда в АСВ деньги заканчиваются. Практика АСВ возмещать начисленные проценты по вкладам должна быть прекращена (или, по крайней мере, они должны возмещаться в размере не более 2/3 ключевой ставки).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.banki.ru/products/deposits/&#34;&gt;Поиск вкладов&lt;/a&gt; (всегда внимательно читайте условия вклада на сайте банка), оценка надёжности банков: &lt;a href=&#34;http://kuap.ru/&#34;&gt;Куап&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.analizbankov.ru/&#34;&gt;Анализ банков&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Наличные деньги</title>
        <link href="https://onfin.github.io/literacy/instruments/cash" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/literacy/instruments/cash</id>
        <updated>2020-01-04T16:53:21.762204</updated>
        <published>2020-01-01</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Сразу начну с того, что если вы где-то в финансовой литературе встречаете слово «кэш» (cash), то это ни разу не про бумажки и монетки. Это про остатки на банковских счетах, облигации с погашением в ближайший год и прочее подобное. Потому что идиотов хранить деньги в физической форме настолько мало, что о ней даже упоминать негде, и удобное слово изменило своё значение. У нас таких ещё хватает, поэтому вот список, почему так делать не надо.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Легко уничтожить. Пожар, потоп, грибок. Да даже банальные крысы или домашние животные с удовольствием оставят от вашей заначки только мелкие клочки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Заначка на раз-два забывается при переезде или при продаже/выкидывании своего вместилища.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Наличные деньги легко уносят с собой воры и грабители.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Их практически невозможно надёжно положить в банк. Если в случае сломанного банкомата вы ещё скорее всего сможете, потратив изрядное количество времени и нервов, вернуть их себе, то клерк-мошенник — совершенно безнадёжная история.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ими очень неудобно рассчитываться т.к. требуется личное присутствие. А в случае крупных сумм это просто опасно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Легко ошибиться при пересчёте. На крупную сумму себя не обделите, но всё равно неприятно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В скором времени банки начнут требовать документы об их легальном происхождении и уплате налогов, а крупные наличные расчёты будут запрещены. Наличка — это всегда серая зона и отношение к ней соответствующее.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Траты практически невозможно контролировать.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ну и скорость обесценения у них максимальная, инфляция ничем не компенсируется.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Наличные используются для тех редких случаев, когда другие способы расчёта неприменимы (пока такие ещё остаются), и держать в наличных следует не больше, чем может для этих случаев понадобиться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вот так обесценивались в России наличные рубль и доллар:
&lt;img src=/literacy/instruments/cash_usdrur.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Т.е. от 1 рубля к 2020г осталось 13 копеек, а от 1 доллара — 29 центов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Исходные данные: &lt;a href=&#34;https://www.cbr.ru/currency_base/dynamics/&#34;&gt;курсы валют&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.cbr.ru/hd_base/mkr/mkr_base/&#34;&gt;ставки межбанковского рынка&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;https://www.cbr.ru/hd_base/ruonia/&#34;&gt;RUONIA&lt;/a&gt; (фактическая стоимость денег), &lt;a href=&#34;https://www.gks.ru/storage/mediabank/tab-potr.html&#34;&gt;индекс потребительских цен&lt;/a&gt; (динамика расходов среднестатистического потребителя). При расчёте обесценения в каждом месяце брался максимум из монетарного и потребительского обесценения.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>2020-01-01. Итоги года</title>
        <link href="https://onfin.github.io/blog/2020-01-01" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/blog/2020-01-01</id>
        <updated>2020-01-01T16:44:11.918122</updated>
        <published>2020-01-01T00:00:00</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Традиционно посчитал статистику по финансам. В этом году всё будет совсем просто: во-первых, мне лень, а во-вторых, графики, конечно, красивы, но малосодержательны.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Исправил в статье про &lt;a href=&#34;/notes/myportfolio&#34;&gt;портфель&lt;/a&gt; результаты зарубежного портфеля: 3,8%г (против 9,7%г у SnP500) в долларах, и 7%г (против 13%г у SnP500) в рублях.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Содержательной же я сейчас считаю такую информацию. Всего в портфель (в пересчёте на сегодняшние деньги) было вложено 4,145Мр (из них в этом году 700Кр). От дивидендов и продажи акций за год получено 327Кр.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мои расходы за год:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;wide-content&#34;&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;div style=&#34;width:10em&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Продукты&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;70Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Коммунальные платежи&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;45Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ремонт квартиры&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;25Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Подарки&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;23Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Бытовая техника и мебель&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;22Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Кафе и рестораны&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Одежда и обувь&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Культурные мероприятия&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Домашнее хозяйство&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Пожертвования&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Транспорт&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Прочее&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Всего&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;223Кр&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;</summary>
    </entry>

</feed>