<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

<title>Житейские воззрения пана Семушельского</title>
<link href="https://onfin.github.io"/>
<link rel="self" href="/feed.atom.xml" />
<updated>2024-12-28</updated>
<author>
    <name>Андрей Болкисев</name>
</author>
<id>https://onfin.github.io</id>

    <entry>
        <title>О доходности взвешенных по капитализации портфелей в условиях зашумлённых рыночных цен (физмат-этюд)</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/capweighting_drag" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/capweighting_drag</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/capweighting_drag"></content>
        <updated>2024-12-28</updated>
        <published>2024-12-28</published>
        <summary type="html">Предложение: в портфеле, взвешивающем компании по капитализации, переоценённые компании автоматически получают больший вес, а недооценённые — меньший ⇒ его доходность будет ниже, чем если бы компании были взвешены «справедливо». Расчёт: ничего подобного.></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>Ребалансировка между активами с неопределённой будущей доходностью (физмат-этюд)</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/rebalance_bonus_3" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/rebalance_bonus_3</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/rebalance_bonus_3"></content>
        <updated>2024-10-15</updated>
        <published>2024-10-15</published>
        <summary type="html">Ребалансировка должна восприниматься исключительно как механизм контроля _рисков_ портфеля. И этот механизм — не бесплатный. В реальных сценариях оказывается крайне маловероятным, чтобы портфель с ребалансировкой принес бо́льшую доходность, чем без неё. Бесплатных обедов не существует. Другое дело, что, пожертвовав частью «ненужной» доходности, мы можем приобрести значительное снижение волатильности портфеля, и даже получить бо́льшую доходность на целевой уровень его волатильности / неопределённости итоговых результатов.></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>Бонус за не-ребалансировку (физмат-этюд)</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/rebalance_bonus_2" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/rebalance_bonus_2</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/rebalance_bonus_2"></content>
        <updated>2024-10-05</updated>
        <published>2024-10-05</published>
        <summary type="html">Оцениваем ожидаемую доходность портфеля без ребалансировки и условия, при которых периодическая ребалансировка выгоднее отсутствия оной.></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>Имущественные налоги</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/property_taxes" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/property_taxes</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/property_taxes"></content>
        <updated>2024-02-05</updated>
        <published>2024-02-05</published>
        <summary type="html">Практическая реализация эффективного налогообложения имущества — проблемна, и скорее всего приведёт к бегству капитала, снижению предпринимательской активности, и увеличению социального неравенства, вопреки изначальной идее. Тем не менее, в отдельных узкоспециальных случаях имущественные налоги могут быть полезны. Морально-этические и концептуальные вопросы имущественных налогов (и права собственности вообще) в заметке не рассматриваются и не должны обсуждаться в комментариях к ней: только механика налогообложения и его последствий.></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>Прямые иностранные инвестиции — зачем?</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/dfi" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/dfi</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/dfi"></content>
        <updated>2024-01-13</updated>
        <published>2024-01-13</published>
        <summary type="html">(а) Заимствование передовых производственных и управленческих практик, (б) вовлечение в систему международных торговых связей, (в) стимулирование конкуренции, (г) сигнал отечественным инвесторам, (д) укрепление дипломатических связей, (е) диверсификация экономики и структуры трансграничных платежей.></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>Обновлено: Как выбрать брокера</title>
        <link href="https://onfin.github.io/literacy/brokers" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/literacy/brokers</id>
        <content src="https://onfin.github.io/literacy/brokers"></content>
        <updated>2023-03-04</updated>
        <published>2023-03-04</published>
        <summary type="html">Усилил отрицание инвестирования в зарубежные рынки через российскую инфраструктуру.></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>Рыночек не порешает</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/freemarket" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/freemarket</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/freemarket"></content>
        <updated>2022-12-26</updated>
        <published>2022-12-26</published>
        <summary type="html">Помимо отрицателей рыночной экономики, есть ещё и обширная категория последователей культа Свободного Рынка: отмените всё регулирование, рыночек сам всё порешает. Нет, не порешает. Математически доказанная эффективность рыночной экономики — это следствие ряда условий, обеспечить которые, в ряде ситуаций, по меньшей мере нетривиально, если вообще возможно. Также, свободный рынок способен лишь к локальной оптимизации экономики, а найденные им равновесия могут быть «плохими» — приводить к стагнации или хрупкости экономики (пусть и при максимально эффективном использовании имеющихся ресурсов) или просто не соответствовать представлениям о справедливом распределении. Таким образом, регулирование рынка и перераспределение ресурсов внерыночными методами — необходимо — чтобы (а) создавать необходимые условия для функционирования рынка, (б) направлять развитие экономики в нужную сторону, (в) компенсировать ошибки экономических агентов и рыночного механизма в целом. Почему при всём при этом мы не можем отказаться от рыночной экономики? Потому что у нас нет альтернатив, для которых обеспечение максимальной эффективности (субъективной, выраженной индивидуальными функциями полезности) распределения ресурсов, было бы доказанным в условиях, создаваемых с меньшим объёмом внешних вмешательств.></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>«Частные деньги»</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/private_money" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/private_money</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/private_money"></content>
        <updated>2022-11-22</updated>
        <published>2022-11-22</published>
        <summary type="html">Мультивалютная система, предложенная Фридрихом фон Хайеком в книге «Частные деньги», основывается на множестве условий и предположений, значительная часть которых нереализуема. И даже при их выполнении оказывается неустойчивой и очень дорогой в эксплуатации. Все участники системы вынуждены нести гораздо более высокие транзакционные издержки и часто действовать вопреки своим текущим экономическим интересам. Едва ли такая система окажется выгоднее, чем единая фиатная валюта с умеренной инфляцией. Также мне не кажется оправданным смешивать в одном инструменте средство обращения и средство сбережения (требование долгосрочного сохранения покупательной способности денег): по отдельности эти функции реализуются лучше и дешевле. Тем не менее, разработка механизмов, которые позволяли бы находить оптимальные «ареалы монетарного регулирования» (как территориальные, так и отраслевые) мне кажется необходимой, просто это задача отнюдь не уровня «рыночек порешает».></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>Почему и как печатают деньги</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/money_printer" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/money_printer</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/money_printer"></content>
        <updated>2022-11-21</updated>
        <published>2022-11-21</published>
        <summary type="html">Если «официальные» деньги редки — экономические агенты будут искать/создавать им замену. А банки в силу самой своей природы создают деньги: депозит превращается в кредит + право требования (ПТ) вложенных средств, а кредит возвращается в банк депозитом (деньги в процессе обмена не уничтожаются), чтобы снова стать кредитом + ПТ. ПТ могут служить средством обращения, даже если запрещены досрочные возвраты. Поэтому ни золотой стандарт, ни полное резервирование не являются эффективными ограничителями эмиссии. Объём денежной массы определяется кредитованием: если нет кредитования, то цепочка «депозит → кредит + ПТ → депозит + ПТ → кредит + 2ПТ → ...» обрывается на «депозит → ПТ». Объём кредитования зависит от (а) нормы резервирования, (б) желания ЦБ предоставлять ликвидность банкам, (в) спросом на кредитование, (г) способностью экономики наращивать выпуск (нет роста полезности ⇒ нечем платить проценты по кредитам ⇒ банки их не выдают), (д) склонностью банков к риску. Оптимальные основы создания денег: управляемая ЦБ денежная база, ограниченный нормами резервирования банковский мультипликатор, разрешённая трансформация дюрации + страхование вкладов, скорее общегосударственные денежные знаки.></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>ВВП и ВПК</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/gdp_mic" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/gdp_mic</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/gdp_mic"></content>
        <updated>2022-10-13</updated>
        <published>2022-10-13</published>
        <summary type="html">Военные расходы — не решение, а проблема.></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>Тезисы о ВВП</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/gdp" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/gdp</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/gdp"></content>
        <updated>2022-10-13</updated>
        <published>2022-10-13</published>
        <summary type="html">Некоторые тезисы к обсуждениям ВВП.></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>О скорости света в экономике</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/lightspeed" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/lightspeed</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/lightspeed"></content>
        <updated>2022-08-09</updated>
        <published>2022-08-09</published>
        <summary type="html">Конечная скорость распространения информации, и, следовательно, жёсткость цен — фундаментальное свойство рыночной экономики, состоящей из независимых агентов, которые координируются через близкодействующие взаимодействия. Это приводит к тому, что рыночная экономика никогда не находится в состоянии равновесия, а является средой, в которой распространяются и взаимодействуют «волны», вызванные внешними воздействиями. Поэтому её динамика существенно зависит не только от характера внешних воздействий и наложенных ограничений, но и от текущего состояния, включая «внутреннее» состояние экономических агентов. Это существенно усложняет регулирование, вплоть до того, что отложенные эффекты регулирования могут быть противоположны мгновенным, а мгновенные эффекты — противоположны желаемым. Из этого же следует неустойчивость экономики по денежному обращению: локальная избыточность/недостаточность денежной массы приводит не только к изменению уровня цен, но и к изменению объёма и структуры выпуска (вплоть до возникновения патологических самоподдерживающихся режимов). При этом, изменения, вызываемые дефицитом денежной массы, быстрее возникают, губительнее и устойчивее.></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>Деньги — это абстракция</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/money_is_abstraction" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/money_is_abstraction</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/money_is_abstraction"></content>
        <updated>2022-07-14</updated>
        <published>2022-07-14</published>
        <summary type="html">Универсальность денег и их эквивалентность экономическим благам — не абсолютны. Если не обращать внимания на ресурсы, перераспределяемые с помощью денег, то очень часто можно сильно ошибиться в рассуждениях.></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>О международной торговле в нацвалютах</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/intl_trade" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/intl_trade</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/intl_trade"></content>
        <updated>2022-06-20</updated>
        <published>2022-06-20</published>
        <summary type="html">Международная торговля в нацвалютах, которая многим видится как более справедливый порядок по сравнению с использованием небольшого числа резервных валют, на самом деле скорее привела бы к повышенным издержкам, постоянным перебоям в поставках из-за курсовых рисков, повышенной узявимости и меньшей управляемости национальных экономик, валютным войнам. Мне кажется более вероятным, что сложившиеся вызовы (в том числе и для эмитентов резервных валют т.к. сопоставимый с национальной экономикой оффшорный рынок нацвалюты — серьёзная угроза для монетарной и бюджетной стабильности) приведут к активизации разработки наднациональной валюты международных расчётов, возможно, с использованием блокчейн-технологий для организации прозрачного управления ею на основе консенсуса центробанков.></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>Обновлено: Безответственное отношение к деньгам/Ссылки/Experienced well-being rises with income, even above $75,000 per year</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/recklessness#_6" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/recklessness#_6</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/recklessness#_6"></content>
        <updated>2022-06-20</updated>
        <published>2022-06-20</published>
        <summary type="html">Исследование о логарифмической зависимлсти ощущаемого благополучия от дохода></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>Некоторые вопросы к экономике криптовалют и блокчейнов</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/cryptoecon" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/cryptoecon</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/cryptoecon"></content>
        <updated>2022-02-22</updated>
        <published>2022-02-22</published>
        <summary type="html">Обработка транзакций в блокчейне всегда будет медленнее и дороже, чем в централизованной системе. Масштабирование блокчейнов происходит за счёт доверия к централизованным элементам инфраструктуры. Криптовалюты не работают ни как средство обращения (вымываются из оборота из-за ограниченности предложения), ни как средство сбережения (отсутствует привязка к реальным активам). «Честная» крипта не вытеснит фиат из-за высокой стоимости кредитов в ней. Долгосрочные проекты на блокчейнах открытого доступа невозможны из-за непредсказуемой стоимости доступа, поэтому они не в состоянии создать долговременную ценность своим криптовалютам. Будущее — за блокчейнами закрытого доступа под контролем традиционных институтов.></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>Обновлено: Криптовалюты/Ссылки по теме</title>
        <link href="https://onfin.github.io/literacy/instruments/crypto#links" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/literacy/instruments/crypto#links</id>
        <content src="https://onfin.github.io/literacy/instruments/crypto#links"></content>
        <updated>2022-02-22</updated>
        <published>2022-02-22</published>
        <summary type="html">Перенёс ссылки в более подходящее место></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>Обновлено: Ищем «справедливый» курс доллара/О паритете покупательной способности и индексе Бигмака</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/usdrub#ppp" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/usdrub#ppp</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/usdrub#ppp"></content>
        <updated>2022-02-17</updated>
        <published>2022-02-17</published>
        <summary type="html">Добавлен этот раздел></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>Обновлено: Ищем «справедливый» курс доллара/Т–Ж. Как курс рубля влияет на экономику России</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/usdrub#_3" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/usdrub#_3</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/usdrub#_3"></content>
        <updated>2022-02-02</updated>
        <published>2022-02-02</published>
        <summary type="html">Добавлен этот источник></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>Ищем «справедливый» курс доллара</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/usdrub" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/usdrub</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/usdrub"></content>
        <updated>2022-02-17</updated>
        <published>2022-01-30</published>
        <summary type="html">Исходя из принципа паритета процентных ставок пробуем рассчитать «справедливый» курс доллара на текущий момент и понять, много ли мы «переплачиваем» за геополитичекую напряжённость, вкладываясь сейчас в зарубежные инструменты.></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>Обновлено: Калькуляторы банковских карт/Эффективный кэшбэк за повседневные покупки при разных схемах округления</title>
        <link href="https://onfin.github.io/calculators/cards#_5" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/calculators/cards#_5</id>
        <content src="https://onfin.github.io/calculators/cards#_5"></content>
        <updated>2022-01-29</updated>
        <published>2022-01-29</published>
        <summary type="html">Рассчитал эффективный кэшбеэк за свои повседневные покупки при разных схемах округления и разных ставках></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>На рынке не бывает справедливых цен</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/no_fair_price" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/no_fair_price</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/no_fair_price"></content>
        <updated>2022-01-28</updated>
        <published>2022-01-28</published>
        <summary type="html">Потому что для каждого инвестора справедливая цена — своя></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>Инвесторов лучше «среднего» — очень мало, а не половина</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/better_than_average" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/better_than_average</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/better_than_average"></content>
        <updated>2022-01-27</updated>
        <published>2022-01-27</published>
        <summary type="html">Распределение доходностей инвесторов — асимметрично. Поэтому «лучше среднего» — это не «средний инвестор» + чуть-чуть, а высшая лига, топ-10%, если не круче.></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>Обновлено: Банковские счета, карты и вклады</title>
        <link href="https://onfin.github.io/literacy/instruments/deposits2" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/literacy/instruments/deposits2</id>
        <content src="https://onfin.github.io/literacy/instruments/deposits2"></content>
        <updated>2022-01-27</updated>
        <published>2022-01-27</published>
        <summary type="html">Актуализировал данные, добавил динамику доходности по средней максимальной ставке.></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title>Обновлено: Некоторые вопросы к экономике криптовалют и блокчейнов/Ссылки по теме/The Web3 Fraud</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/cryptoecon#_18" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/cryptoecon#_18</id>
        <content src="https://onfin.github.io/notes/cryptoecon#_18"></content>
        <updated>2022-01-14</updated>
        <published>2022-01-14</published>
        <summary type="html">Скорость и стоимость хранения и вычислений на блокчейне Эфира. 600КГц или 3kB/с за 250$ в секунду.></summary>
        <author>
            <name>Андрей Болкисев</name>
        </author>
    </entry>
</feed>