<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

<title>Житейские воззрения пана Семушельского</title>
<link href="https://onfin.github.io"/>
<updated>2019-11-21T23:19:00.113101</updated>
<author>
    <name>Андрей Болкисев</name>
</author>
<id>https://onfin.github.io</id>

    <entry>
        <title>Финансовый профиль жизни обычного человека и инвестора</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/lifeprofile" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/lifeprofile</id>
        <updated>2019-11-21T23:19:00.113101</updated>
        <published>2019-11-21</published>
        <summary type="html">Интерактивный график</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Откуда берётся рыночная цена и доходность акций</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/marketprice" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/marketprice</id>
        <updated>2019-11-17T23:42:31.780994</updated>
        <published>2019-11-17</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Много шуму в кругах наделала книга Александра Силаева &lt;a href=&#34;https://www.alpinabook.ru/catalog/book-555670/&#34;&gt;«Деньги без дураков»&lt;/a&gt;, в которой автор со всех сторон пытается доказать, что «пассивного дохода на капитал нет». Отметились и &lt;a href=&#34;https://fintraining.livejournal.com/1107457.html&#34;&gt;Сергей Спирин&lt;/a&gt;, и &lt;a href=&#34;https://mobile.twitter.com/Rational_Answer/status/1163884047413760000&#34;&gt;Павел Комаровский&lt;/a&gt;, а Григорий Барщевский и вовсе &lt;a href=&#34;https://gregbar.livejournal.com/895518.html&#34;&gt;обрушился с разгромной критикой&lt;/a&gt;. Аргументацию «противной стороны» — фундаментальных инвесторов ­— чеканно сформулировал &lt;a href=&#34;https://forum.roundabout.ru/viewtopic.php?p=74135#p74135&#34;&gt;Валуа Второй&lt;/a&gt; (обсуждение на форуме тоже интересно почитать):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Я предлагаю мыслить примерно так: компании будут закладывать в цены товаров и услуг все издержки, которые примерно равны товарной инфляции + они будут закладывать некоторую норму прибыли. Следовательно прибыли компаний за ряд лет будут отбивать инфляцию с избытком. Темпу роста прибыли будет соответствовать динамика капитализации компаний. Следовательно акции компаний будут наиболее доходным инструментом, но и более волатильным. Это надо учитывать при формировании и управлении портфелем. Облигации будут давать меньшую доходность потому, что это долговое обязательство бизнеса, но ни кто в здравом уме не будет занимать под процент, который сожрёт всю потенциальную прибыль. Значит доход по облигациям будет являться только какой-то частью прибыли, и следовательно доходность облигаций будет ниже, но гарантированный купонный доход, и гарантированный срок гашения облигации делает этот инструмент менее рискованным и менее волатильным.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Все эти рассуждения напрочь игнорируют существование &lt;em&gt;рычноной цены&lt;/em&gt;. Рассуждения Силаева, кстати, тоже. Из объективных вещей он упирает на замедление научно-технического прогресса, на прекращение роста населения и подобные факторы, поэтому легко побивается Барщевским и Валуа с корпоративной отчётностью в руках: факт в том, что рынки сбыта продолжают расти с ускорением, у нас огромные неосвоенные капитализмом Китай, Индия, Океания и Африка, а глобальное потепление откроет ещё Канаду, Гренландию и Антарктиду (если мы, конечно, не переусердствуем со снижением выбросов парниковых газов настолько, что ледник опять дорастёт до Кавказа).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Моя позиция в этом вопросе будет на первый взгляд очень странной: да, ожидаемая доходность фондового рынка для среднего инвестора равна нулю; нет, пассивный доход на капитал существует. Как же так получается?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ответ на этот вопрос — в понятии «среднего» инвестора. Как работает фондовый рынок? И продавец актива, и покупатель назначают свою цену. Если продавец хочет продать дешевле, чем покупатель купить (и наоборот, если покупатель хочет купить дороже чем продавец продать) — сделка совершается. Почему продавцы хотят продавать? Очевидно, потому, что они знают актив, который при данной цене на их временно́́м горизонте принесёт бо́́льшую доходность (события вроде «продавцу срочно нужны деньги» не оказывают влияния на ликвидные рынки, если этот продавец не мажоритарный акционер). Почему покупатели покупают? Потому что считают, что именно этот актив при этой цене принесёт наибольшую ожидаемую доходность на их горизонте инвестиций.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Равновесная цена актива устанавливается такой, что ни покупатели, ни продавцы не хотят по текущей цене перекладываться в него из какого-либо другого. Это возможно только если ожидаемые доходности всех активов одинаковы. Ожидаемая доходность депозитов, государственных облигаций и РЕПО равна ключевой ставке, которая практически равна инфляции (потому что ключевая ставка её, в некотором смысле, задаёт). Следовательно, ожидаемые доходности всех активов равны инфляции т.е. ожидаемая реальная доходность на рынках капитала равна нулю. &lt;em&gt;Для всех ликвидных инструментов.&lt;/em&gt; Средний инвестор, чьи активы всегда распределены пропорционально их рыночной капитализации, таким образом, будет иметь нулевую доходность. Asset allocation доведённый до своего логического предела — именно такой.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но если доходность всех активов равна нулю, откуда же тогда берётся весьма значительная доходность рынка акций на протяжении всей его истории?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Этот вопрос можно переформулировать так. Если реальная доходность есть, значит ожидаемая доходность акций систематически занижалась. Почему? Будет ли она занижаться так дальше? Я пока нашёл следующие факторы занижения ожидаемой доходности (= факторы, обеспечивающие доходность реальную).&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Транзакционные издержки. Раньше купить и продать акции было значительно дороже чем сейчас (и спред гораздо шире, и комиссии больше, и оформление сделки на бумажных документах с подписями сторон, к контрагенту надо ехать на поезде через полстраны, потом обратно, а то он ещё и кинет и не явится на сделку, бумаги бумажные, как-то их надо надёжно хранить и т.д.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мы не видим этих издержек в ценовых рядах и насчитываем гораздо бо́льшую доходность, чем реально получал инвестор. Чем ближе к нашему времени, тем эти издержки ниже. Их падение естественным образом переходит в рост стоимости активов (итоговая цена для инвестора не меняется). Дальше этому процессу продолжаться, в общем-то, уже почти некуда. Часть «среднеисторической» доходности индекса мы всё-таки потеряли безвозвратно.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Систематическая переоценка рисков ⇒ недооценка доходности. Ещё 50 лет назад Asset Allocation был неизвестен, а 80 лет назад — был неизвестен и фундаментальный анализ (и вообще, добыть бухгалтерскую отчётность компаний до начала 2000-х было очень и очень проблематично). Покупали очень малое количество акций, риски оценивали по графикам цены и газетным публикациям. Очевидно, при таких скудных возможностях разумно закладывать очень большую «маржу безопасности» к цене.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В эпоху  всеобщей доступности отчётности, высокопроизводительного анализа, нейронных сетей и тотальной диверсификации от премии за риск этого рода не осталось практически ничего (и Баффет перестал опережать индекс). Опять же, плавное падение этой премии отразилось в росте «фоновой» стоимости активов, который уже не повторится. И эту часть прошлой доходности мы уже потеряли.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Проблема в том, что рынок запросто может перейти в состояние систематической недооценки рисков, и будущие доходности станут отрицательными. Впрочем, учитывая что со всех сторон доносится «вот сейчас-сейчас всё-всё рухнет и последствия будут воистину чудовищны», можно думать, что это состояние ещё не наступило.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Переоценка инфляции. При фундаментальной оценке стоимости компании инвестор включает в расчёт, разумеется, прогноз по инфляции. Одно из объяснений высокой доходности акций в последние 30 лет — постоянное снижение инфляции и ключевой ставки: инвестор систематически завышает ожидаемую инфляцию, поэтому получает более высокую реальную доходность. Однако если посмотреть на &lt;a href=&#34;/literacy/instruments#gold&#34;&gt;график реальной доходности SnP500 в сравнении с инфляцией&lt;/a&gt;, то можно заметить, что этот фактор если и оказывает эффект, то совсем незначительный и в обе стороны.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Временной горизонт и волатильность. Компании работают в очень сложной и постоянно изменяющейся среде, поэтому ожидаемая доходность как отдельных компаний, так и рынка акций в целом постоянно и очень сильно изменяется. Отсюда и постоянное движение цен.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не для всех участников приемлемо, что через некоторое время рыночная стоимость их активов может быть значительно ниже планируемой. Отсюда возникает как систематический перекос размещённого капитала в сторону рынка облигаций (вплоть до того, что их доходности становятся отрицательными), так и эпизодические перекосы между рынками разных классов активов или между секторами рынка одного класса (т.е. высокие ожидаемые доходности на длинном горизонте получают меньше «голосов», чем низкие/отрицательные ожидаемые доходности в краткосрочной перспективе).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Повсеместное распространение пассивных портфельных инвестиций, развитие рынков производных инструментов, повышение теоретической подготовки и профессионализма центробанков, повышенное внимание руководства к рыночной цене своих компаний, эту волатильность сглаживает. С другой стороны, это компенсируется человеческой психикой, которая гораздо меньшие чем раньше колебания начинает воспринимать как катастрофические, и трендовыми торговыми роботами, которые вместе стараются вернуть волатильность к историческим, если не ещё большим, значениями. Так что этого фактора доходности акций долгосрочным инвесторам хватит (визуально по графику доходности SnP500, волатильность 2000-х гораздо выше 1970-х, но лучше посчитать).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Систематическая недооценка роста прибыли компаний. Учитывая, что доходность любого индекса широкого рынка движется доходностью примерно 10% компаний, а все остальные (в полном соответствии с вышеизложенными соображениями) имеют доходность околонулевую и тихонько банкротятся, этот фактор можно считать определяющим. Из многих тысяч компаний нескольким десяткам удача улыбается настолько, что рост их прибыли отбивает околонулевую доходность всех остальных. Эту удачу при расчёте ожидаемой доходности, очевидно, учесть никак нельзя. Стремительно меняющаяся экономика мира и продолжающийся разгон как материальных так и социальных технологий даже догадки о возможном секторе следующего такого прорыва делает невозможным. Так что этот фактор, мне кажется, может с лихвой компенсировать потери на всех остальных.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Итак. Несмотря на то, что некоторая (и, возможно, весьма значительная — я не представляю как это посчитать) часть прошлой доходности фондового рынка обусловлена факторами, которые уже не действуют, нынешним пассивным инвесторам ещё есть на чём получить свои 5%г реальной доходности. Во-первых, за счёт портфельного эффекта между классами и подклассами активов на более длинном временно́́м горизонте чем в среднем по рынку. Во-вторых, за счёт взрывного роста компаний на новых рынках (как это и всегда было). А вот Global Market Portfolio, в котором все активы мира взвешены по их капитализации (т.е. портфель идеального силаевского пассивного инвестора, в точности соответствующего рынку капиталов) — таки да, скорее всего будет иметь доходность околонулевую.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Мой портфель ценных бумаг и стратегия использования брокерских счетов</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/myportfolio" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/myportfolio</id>
        <updated>2019-11-11T16:57:14.160908</updated>
        <published>2019-11-11</published>
        <summary type="html">&lt;div class=&#34;toc&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_1&#34;&gt;Основополагающие принципы&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_2&#34;&gt;Российский фондовый рынок&lt;/a&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_3&#34;&gt;Принципы&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_4&#34;&gt;Состав&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_5&#34;&gt;Результаты&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_6&#34;&gt;Зарубежный фондовый рынок&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_7&#34;&gt;Распределение между брокерами&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_8&#34;&gt;Обсуждение&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;Основополагающие принципы&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Желающие «заработать на акциях» благоволят сразу пройти в казино — там вероятность «заработка» выше.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Бо́льшую часть времени бо́́льшая часть компаний на рынке оценена справедливо. Т.е. ожидаемая долгосрочная доходность по всем бумагам, с поправкой на риск, одинакова (про размер доходности будет отдельная статья, это интересный и неочевидный вопрос).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Задача портфеля — сбалансировать риск между этими компаниями, не поставив под удар эту самую среднюю долгосрочную доходность.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Составить портфель только из недооценённых бумаг можно. Только это бессмысленно, если ваш капитал меньше нескольких десятков миллионов рублей: время гораздо выгоднее потратить на работу или образование, плюс вы подставляетесь под очень серьёзные психологические риски. Если ваш капитал больше — бо́́льшая часть недооценённых историй для вас недоступна (слишком маленькая ликвидность), а на остальную вам уже как-то пофиг: у такого капитала и другие задачи, и другие возможности.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Самый большой риск инвестора — разочароваться в портфеле и продать бумаги на низах. Надо подбирать те инстументы, в которых вы уверены и держать которые комфортно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Лучший способ инвестирования — в дешёвый сбалансированный индекс, составленный по принципам, которые вы понимаете и разделяете. Худший — выбирать компании и их доли в портфеле исходя из собственных интуитивных соображений: это и сложно, и долго, и человеческая интуиция всегда проигрывает формальным методам.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На российский рынок сбалансированных индексов нет. Нужно формировать самостоятельно.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_2&#34;&gt;Российский фондовый рынок&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;_3&#34;&gt;Принципы&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Так как нет сбалансированного индексного фонда, составляем индекс самостоятельно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Выбраны все отрасли, которые на рынке представлены достаточным количеством здоровых компаний (не меньше трёх компаний в отрасли, которые прибыльны).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Постарался выбрать лучшие компании в каждой отрасли, если их там много. Источники для отбора: &lt;a href=&#34;https://arsagera.ru/analitika/emitenty/&#34;&gt;потенциальная доходность Арсагеры&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://arsagera.ru/analitika/issledovanie_korporativnogo_upravleniya_v_rossii/analiz_sostoyaniya_korporativnogo_upravleniya/&#34;&gt;индекс качества корпоративного управления&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.conomy.ru/&#34;&gt;финансовая отчётность&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://e-disclosure.ru/poisk-po-kompaniyam&#34;&gt;годовые отчёты&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.dohod.ru/ik/analytics/share&#34;&gt;анализ мультипликаторов&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.dohod.ru/ik/analytics/dividend&#34;&gt;ожидаемые дивиденды, дивидендные истории, правила выплаты&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Смысл предыдущего пункта — не в увеличении доходности портфеля, а в увеличении его комфортности.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В портфеле 11 отраслей, стремлюсь поддерживать равную долю портфеля для каждой отрасли (по 9% примерно). Если рычночная стоимость акций отрасли сильно падает — докупаю, сильно растёт — продаю.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Внутри отрасли стремлюсь поддерживать равную &lt;em&gt;закупочную&lt;/em&gt; стоимость по каждому эмитенту. В отличие от целой отрасли, отдельная акция может безвозвратно терять капитал, поэтому направлять все деньги на ребалансировку отрасли в одну такую бумагу — вредно. Так что отдельные бумаги закупаются равномерно. Если какая-то бумага на каких-то событиях неоправданно, по моим соображениям, подорожала — продаю частично, без уменьшения закупочной стоимости.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Исходя из предыдущего пункта, фактические доли отдельных бумаг внутри отрасли не являются предметом планирования.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;_4&#34;&gt;Состав&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Транспорт: НКХП, Аэрофлот, НМТП&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Цветная металлургия: Норникель, Алроса, ВСМПО Ависма&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Чёрная металлургия: Северсталь, ММК, НЛМК&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Строительство: ПИК, Мостотрест, ЛСР&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Потребительский сектор: Детский мир, Магнит, М Видео, АФК Система, Черкизово&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Финансы: Мосбиржа, Сбербанк (преф), ЦМТ (преф)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Электрогенерация: ТГК-1, Юнипро, Русгидро, Энел, Мосэнерго, ОГК-Б&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Телеком: МТС, Ростелеком (преф)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Электросети: МРСК Урала, МРСК Волги, МРСК ЦП, ФСК, Пермэнергосбыт (преф)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Нефтегаз: Лукойл, Саратовский НПЗ (преф), Газпромнефть, Газпром, Башнефть (преф), Татнефть (преф)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Химия: Казаньоргсинтез, Фосагро, Нижнекамскнефтехим (преф), Акрон, Куйбышевазот (преф)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;_5&#34;&gt;Результаты&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Результаты портфеля обычно оцениваю на новогодних каникулах. На графике — рублёвая стоимость моего российского портфеля (после дивидендов, комиссий и налогов), разделённая на сумму вложений/изъятий, и портфелей из акций индекса Мосбиржи и SnP500 (ETF ERUS и SPY), если покупать/продавать так же.&lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;width: 100%&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;/images/perf2018.svg&#34; style=&#34;width: 100%&#34; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;_6&#34;&gt;Зарубежный фондовый рынок&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Зарубежный портфель состоит из фондов и пока ещё не устоялся. Для выбора фондов использую материалы &lt;a href=&#34;https://etf.com&#34;&gt;etf.com&lt;/a&gt; и аналитику от AltaVista в торговом терминале Interactive Brokers (иначе она платная).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Состав портфеля выглядит так (предпочтение отдавалось фундаментально-взвешенным индексам):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;акции США: SPVU, RHS, RYH, RYU, SMH&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;акции развитых стран: EFAS, DLS, INTF&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;акции развивающихся стран: GVAL, FNDE&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;недвижимость: KBWY, VNQI, SDIV&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;И группы, и фонды внутри групп выравниваются по &lt;em&gt;рыночной&lt;/em&gt; стоимости.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;График доходности портфеля не рисовал, отчёт в личном кабинете говорит о 6%г против 36%г у SnP500.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_7&#34;&gt;Распределение между брокерами&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;/notes/system&#34;&gt;Схема тут&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для зарубежного фондового рынка у меня один брокер, там 30% капитала.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Я верю (а) в Россию, (б) в её систематическую недооценку из-за политики.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;И в систематическую переоценку развитых рынков из-за экономики.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Все российские брокеры — это один портфель, если мне нужно продать/купить, я это делаю более-менее у кого попало без какой-либо системы (хотя если надо продавать — скорее выберу брокера у которого по этой бумаге убыток, чтобы снизить налог). Информация о состоянии сводного портфеля — у меня в скрипте для домашней бухгалтерии.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ИИС с вычетом на взносы. Туда попадает в точности та сумма, на которую я могу получить возврат из налоговой. А т.к. закрывать его я не собираюсь, все преимущества ИИС типа Б тоже со мной.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_8&#34;&gt;Обсуждение&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;В портфеле нет облигаций. Я всё ещё в раздумьях относительно их необходимости. Пока склоняюсь к тому, что просадки лучше закрываются довложениями, чем продажей облигаций. По мере роста портфеля, конечно, баланс будет всё больше склоняться в сторону облигаций.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В портфеле нет золота. И не будет. Крайне нервный актив, который десятилетиями дешевеет, а потом одномоментно &lt;em&gt;может быть&lt;/em&gt; восстановит свою стоимость, когда подешевеет всё остальное. А может быть и не восстановит. Учитывая баланс производства и потребления, фундаментальная стоимость у золота отсутствует. Впрочем, фонд на корзину commodities, возможно, стоит в портфель включить.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В последнее годы на Мосбирже появились относительно дешёвые фонды на индекс ММВБ. Для экономии на дивидендных налогах (российские фонды их не платят) можно на основную часть российского портфеля купить паи такого фонда, а отдельные акции докупать только для балансировки отраслей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для той же экономии на дивидендных налогах (а также времени на написание налоговой декларации), подумываю о переходе с американских ETF на европейские, аккумулирующие дивиденды. Но этот вопрос надо изучать &lt;em&gt;очень&lt;/em&gt; тщательно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для балансировки базового американского индекса у меня куплены отраслевые фонды. Возможно, удобнее не покупать недостающее, а продавать в короткую излишнее.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Подумываю над тем, чтобы перевести ИИС из ВТБ в Сбер, из-за очень жирной премиальной программы.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Личный финансовый план — не нужен</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/finplan" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/finplan</id>
        <updated>2019-10-30T11:36:56.009486</updated>
        <published>2019-10-30</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Любимый «продукт» всех финансовых советников. Большого ума для составления не надо, а денег можно взять много. За «сопровождение» в том числе.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Практической пользы в этом нет никакой. Польза — в &lt;a href=&#34;/literacy/reserves&#34;&gt;разнесении своих денег по целевым счетам&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Заведите отдельные счета на обязательные, текущие и плановые расходы. Просто отдельный накопительный счёт в вашем банке, в названии/комментарии укажите что за счёт и сколько там должно быть денег.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сформируйте (опять же, на отдельном счёте) резерв на обязательные и текущие расходы на несколько месяцев вперёд.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если есть кредиты — лучше объедините в один (заодно на процентной ставке сэкономите). И погашайте досрочно так быстро, как получается. Пока не объединили — начиная с того, у которого максимальная процентная ставка. Ипотеки это не касается, её погашать по графику.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сделайте и наполните счета для страховых резервов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Когда резервы наполнены — заданный (желательно не меньше 20% и постоянно увеличивающийся) процент доходов направляйте в капитал.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Только после этого можно приступать к финансовым целям. Вновь, на каждую финансовую цель заведите отдельный счёт с подписью на что и сколько. Сколько по сумме и времени надо откладывать можете прикинуть в &lt;a href=&#34;/calculators/compounding&#34;&gt;калькуляторах&lt;/a&gt;. Деньги, оставшиеся после обязательных сбережений и расходов, распределяйте между финансовыми целями. Не возбраняется перемещать суммы между целями и даже изымать из целей на потребление. Главное, вы видите что происходит с вашими целями при этом (если видно плохо, помогут те же калькуляторы).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если остаются свободные деньги — их тоже в капитал. Его много не бывает.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Преимущества перед бумажным ЛФП:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Никаких расходов на составление и поддержание в актуальном состоянии.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вы всегда чётко видите сколько у вас есть денег и на что. Нет большой суммы денег на счёте которая соблазняет себя потратить. Если, к примеру, у вас в бумажном плане 5 целей по 200Кр, а на общем счету в банке 500, то ленивый мозг ассоциирует эти деньги со &lt;em&gt;всеми&lt;/em&gt; целями и у вас будто бы 300 «свободны». Когда у вас в банке 5 счетов, где на каждом написано «надо 200», а лежит 100 — такой фокус не пройдёт.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вы наглядно видите последствия своих финансовых решений: как перерасходы и недофинансирование отдаляют вас от целей. Опять же, когда цели на бумажке/в эксельке, а деньги на одном счету, мозг не ассоциирует растрату ни с одной из целей, и эта растрата не причиняет никакой боли, но приносит моментное удовольствие. Можно, конечно, себя заставлять сперва эту растрату учитывать в эксельке, но это долго и сложно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Система динамична и мгновенно учитывает изменение ваших приоритетов (на какой цели больше денег — та и в приоритете) и общую финансовую ситуацию. В случае изменений не надо ничего переделывать и перепланировать — вы просто перераспределяете деньги между счетами в обычном режиме. А как это влияет на сроки достижения целей и необходимые суммы отчислений — оцениваете на &lt;a href=&#34;/calculators/compounding&#34;&gt;калькуляторах&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ещё одно бесполезное упражнение от советников — оценка своего финансового положения, которое заключается в выписывании рыночной стоимости всех имуществ и объёма всех долгов. Я даже не думаю, что таким образом можно напугать человека, у которого ипотечная квартира и дорогая кредитная машина, а все доходы он проматывает. Он в курсе. Остальным это тем более незачем.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Безответственное отношение к деньгам</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/recklessness" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/recklessness</id>
        <updated>2019-10-29T15:15:43.452981</updated>
        <published>2019-10-29</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;В продолжение &lt;a href=&#34;/notes/capital&#34;&gt;заметки про капитал&lt;/a&gt;, разберём установки, ведущие к саморазрушительному финансовому поведению.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;1&#34;&gt;1. «Мне не хватает»&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Если исключить случаи крайней бедности, когда приходится выбирать между едой, одеждой и коммуналкой, — это признак расточительства. Впрочем, необходимость выбирать между едой, одеждой и коммуналкой также может отсюда происходить.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если сознательно не контролировать и не ограничивать расходы — они будут только расти, пока не начнут съедать все деньги и даже больше. При этом удовольствия от жизни вам сильно не прибавится. Потому что человек чувствует лишь относительную разницу с фоном. Предположим, что расходы превращаются в качество жизни со 100%-ным КПД (что, конечно, не так, и вообще этот КПД может быть отрицательным), а ваш начальный уровнь расходов — 20Кр. И вот вы, допустим, нашли новую работу и разом их удвоили. Первое время вы чувствуете себя царём Соломоном и Цезарем Августом в одном лице, а потом оказывается, что ничего особо не изменилось, фон устаканился, воодушевление прошло. Но мозг запомнил, откуда оно берётся, хочется повторить. А чтобы повторить расходы надо вновь удваивать, нужно выйти уже на 80Кр чтобы достичь того же эффекта.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дальше, без сознательного контроля, запускается &lt;em&gt;спираль смерти&lt;/em&gt;. Вы ищете способы заработка, чтобы и впредь увеличивать расходы в том же темпе. Качество жизни начинает деградировать: нужно уже или слишком много работать, или слишком много рисковать, и всё это над финансовой пропастью (капитала, чтобы компенсировать провал в доходах в случае неблагоприятных обстоятельств нет — всё уходит на потребление). Стремление и этот эффект компенсировать увеличением расходов закручивает спираль ещё сильнее. Кому-то удаётся вырваться («дауншифтинг»), кто-то опускается, кто-то погибает.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Беда в том, что потери человек воспринимает в полтора-два раза сильнее, чем приобретения. В нашем примере, возврат с 40Кр расходов на 20 будет восприниматься не как возвращение на исходную позицию, а как откат до 10Кр, в крайнюю бедность.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В чём выход? Жить по средствам. Но жить по средствам — это не означает тратить не больше чем зарабатываешь. Это означает тратить не больше 70% от среднего ожидаемого дохода. 30% — это сбережения на случай неблагоприятных обстоятельств, лучше — больше. Среднего ожидаемого — чтобы не было мучительно больно откатываться на этот самый средний уровень после окончания обстоятельств благоприятных. И не подписываться на обязательства (социальные в том числе; демонстративное потребление — вполне себе социальное обязательство), выполнение которых может стать обременительным.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2&#34;&gt;2. «Мне не нужно»&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В полной форме это утверждение звучит так «Вот прямо сейчас мне это не нужно, следовательно, не будет нужно никогда». Применяется как к доходам, так и к капиталу. Логика, очевидно, порочна. Состояние «прямо сейчас» ничего не говорит о будущем, даже самом ближайшем. Потеря работы, болезнь, травма, подброс наркотиков... — может случиться в любой момент и всё, спасаться и жить не на что. И не только вам, но и &lt;em&gt;зависимым от вас людям&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По сути, это другая сторона первой установки, следующая из стремления человека максимизировать мгновенное удовольствие. В случае «мне не хватает» — он уже подсел. В случае «мне не нужен капитал» — не хочет отвлекать ресурсы от потребления и тратить силы на то, чтобы научиться управляться с этим капиталом. В случае «мне не нужны доходы» — тратить силы на то, чтобы их повысить. Но всё это — ценой очень сильного снижения качества жизни в будущем. Иногда — внезапного, иногда — постепенного с возрастом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Что делать? Искать интересные и приятные способы повышения дохода/расширения своих способностей (всегда, это развивает и диверсифицирует). Сберегать. Вместо того, чтобы купить что-нибудь ненужное, потому что лишние деньги жгут карман, купить ценных бумаг и забыть про них пока не пригодятся (а скорее всего пригодятся — жизнь длинная). Если дохода и капитала настолько много, что уж действительно совсем не нужно — займитесь благотворительностью и общественной работой. Это ценнее, чем потреблятствовать. Кстати, хороший критерий — пока вы не стали отдавать половину своего дохода на благотворительность, эту половину надо сберегать: она вам нужна, как бы вы ни отпирались.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;3&#34;&gt;3. «Чтобы больше зарабатывать, нужно больше тратить»&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Человек превзошёл вторую стадию и направился к первой. Утверждение, которое кажется наиболее бредовым из этих трёх, но оно же соответствует наиболее благоприятному прогнозу: потому что человек осознал, что в его финансовых делах что-то не так, и стремится что-то делать, просто пошёл не в ту сторону. Главное — успеть развернуть, пока далеко не ушёл.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В чём провальность подхода?&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Это может быть мотивацией, но не для всех она работает. Кого-то не мотивирует, у кого-то не получается увеличить доход.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В мире общедоступного кредита по пути трат можно уйти &lt;em&gt;слишком&lt;/em&gt; далеко. Повышение дохода всё-таки требует некоторых вложений, но платежи по кредитам могут съесть все избыточные доходы и ресурсов (если не временны́х, то моральных и материальных) на их повышение просто не останется.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Он провоцирует на рискованное поведение. Берутся кредиты на потребление, берутся кредиты на «темы» по повышению дохода, которые оказываются если не мошенническими, то сверхвысокорисковыми.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Самое главное.&lt;/strong&gt; Он не улучшает финансовое положение; вы просто поднимаетесь над пропастью, чтобы больнее упасть. Ведь даже в случае успеха, ваш доход равен вашим тратам. А снижать расходы — болезненно. Физически болезненно и уничтожает морально. Т.е. вы достигли только того, что усилили свою боль при неизбежном снижении своей продуктивности. Успешный самодостаточный бизнес с таким подходом построить едва ли удастся, потому что бизнес — это про снижение издержек и разумное реинвестирование прибыли. А подход провоцирует на риск и изъятие прибыли (а то и выручки) на текущее потребление владельца.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Что делать — очевидно: не меньше 20–30% доходов идут в сбережения сразу, рост доходов должен опережать рост расходов (в относительном измерении: скажем, на рост доходов на 20% отвечаем ростом расходов на 5–10), рискуем либо уже заработанными деньгами (но в капитал не залезаем), либо чужими (которые в случае провала не надо возвращать).&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>2019-10-28. Очередной финансовый дайджест</title>
        <link href="https://onfin.github.io/blog/2019-10-28" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/blog/2019-10-28</id>
        <updated>2019-10-28T20:51:04.881610</updated>
        <published>2019-10-28T00:00:00</published>
        <summary type="html">&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.dripinvesting.org/Tools/Tools.asp&#34;&gt;The DRiP Investing Resource Center&lt;/a&gt; — ссылки на различные реусрсы и инструменты о дивидендном инвестировании.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.mrfreeat33.com/&#34;&gt;Mr. Free at 33&lt;/a&gt; — очередной американец, который накопил на пенсию к 33-м и теперь из Тайланда всех учит делать так же.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.economicprinciples.org/&#34;&gt;Economic Principles&lt;/a&gt; — статьи и беседы Рэя Далио.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/1lD68xon6h-W_v2W6Jw3R2lx3dqTc89mivMXMhoiK5nw&#34;&gt;Презентация&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;https://telegra.ph/mmt-05-07&#34;&gt;статья&lt;/a&gt; о Современной денежной теории.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://hranidengi.ru/oplata-kartoj-za-granicej-rf-2019-vybiraem-luchshuju-kartu/&#34;&gt;Оплата картой за границей РФ 2019: выбираем лучшую карту&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.coursera.org/learn/biznes-na-svoi-mosigra&#34;&gt;Бизнес на свои: онлайн-курс&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://data.worldbank.org/&#34;&gt;World Bank Open Data&lt;/a&gt; — экономическая статисика от Всемирного Банка&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1FmUsmz2k-x9OydO7RcUSeo_bHc0bWRYVgy-IMkEaKcE/edit?usp=sharing&#34;&gt;Проверил&lt;/a&gt; утверждение Баффета о том, что &lt;a href=&#34;https://fortune.com/2011/06/12/buffett-how-inflation-swindles-the-equity-investor-fortune-classics-1977/&#34;&gt;владельцы акций страдают от инфляции не меньше владельцев облигаций&lt;/a&gt;. Внутри года зависимости вроде бы и нет (за исключением периодов очень высокой инфляции), а вот на десятилетнем скользящем окне явно нарисовался... экономический цикл: падение доходности с растущей инфляцией и рост доходности с падающей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сообщили, что исследование, в котором сделан вывод, что из-за несвоевременных входов-выходов доходность инвесторов в фонды отстаёт вплоть до 4%г от доходности фондов, &lt;a href=&#34;https://www.kitces.com/blog/does-the-dalbar-study-grossly-overstate-the-behavior-gap-guest-post&#34;&gt;ошибочно&lt;/a&gt;.  Пересчитал. Действительно, &lt;a href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1deWKSBPsHp451gETMBao6WELB96PqsmogU8nKOPW9xg/edit?usp=sharing&#34;&gt;разницы в доходности между регулярными довнесениями и хаотичными метаниями нет практически никакой&lt;/a&gt;, если не учитывать спреды, налоги и комиссии, разумеется.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Джо Виггинс напоминает, что &lt;a href=&#34;https://behaviouralinvestment.com/2019/08/21/your-investment-time-horizon-might-be-shorter-than-you-think/&#34;&gt;горизонт инвестиций может оказаться ближе, чем предполагалось&lt;/a&gt;. Причём даже не из-за внешних обстоятельств, а из-за нервозности самого инвестора.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Конспект Рэя Далио о &lt;a href=&#34;https://road2riches.ru/info/vzglyad-reya-dalio-o-vliyanii-kitaya-na-mirovuju-ekonomiku/&#34;&gt;состоянии мировой экономики, конце доллара и Китае&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Любопытный разбор &lt;a href=&#34;https://smart-lab.ru/blog/566200.php&#34;&gt;некоторых американских ETF&lt;/a&gt;. Автор усердно зазывает людей в какие-то свои фьючерсные спекуляции, но про asset allocation пишет вполне дельные вещи.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Зачем нужен капитал</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/capital" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/capital</id>
        <updated>2019-10-22T21:17:53.579372</updated>
        <published>2019-10-22</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/literacy/notaboutmoney&#34;&gt;Обзор видов капитала&lt;/a&gt; я уже сделал, оговорившись, что финансовый капитал не единственный и даже не обязательный. Однако он универсален, понятен и в наибольшей степени контролируется своим обладателем. Поэтому речь о нём.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Капитал — это отложенное потребление. В далёком (а для кого-то и недалёком) будущем наши способности зарабатывать неизбежно закончатся, а возможности окружения нас обеспечивать — в лучшем случае нами не контролируются. И не надо мне про детей: получать они будут столько же, а готовы делиться, допустим, 10% заработка. Задача: сколько нужно детей, чтобы они обеспечили вам с женой привычный уровень расходов?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Капитал — это страховка. Всегда может случиться ситуация, когда вам вдруг нужно &lt;em&gt;много&lt;/em&gt; денег (для некоторых это «много» начинается уже с нескольких тысяч рублей). Отсутствие капитала вынуждает брать дорогой кредит — и вас начинает затягивать на дно. Ведь, противоположно капиталу, кредит — это потребление, отданное банку. Ваша жизнь стала беднее на сумму уплаченных процентов (и процентов, которые набежали бы на эти проценты, не будь они уплачены). А иногда вы сели в тюрьму на дцать лет, или умерли.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Капитал — это свобода. Пока у вас нет капитала — вы привязаны к своему источнику дохода. Выторговать лучшие условия, отправиться на поиски нового, начать своё дело — обычно очень проблематично и как минимум требует перерасхода времени и энергии, а часто и просто невозможно. Если этот источник дохода исчезнет — придётся или соглашаться на первое попавшееся предложение, или жить в кредит. Т.е. жить хуже.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Капитал — это доходы. Даже если сам он вложен под нулевую реальную доходность. Во-первых, капитал позволяет маневрировать расходами: покупать не когда придёт нужда или привалят деньги, а заблаговременно когда есть выгодное предложение. Во-вторых, банки начинают вам предлагать повышенный кэшбэк, бесплатные страховки для путешествий, бизнес-залы и трансфер в аэропорты, юридические и медицинские консультации...&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Поэтому меня раздражают рассуждения вроде «нет смысла сегодня откладывать рубль, если завтра получишь десять», или «нет смысла сберегать, если впереди всемирная катастрофа или всеобщее благоденствие», или «можно уехать в деревню — там государственной пенсии хватит». Они смотрят на капитал только как на отложенное потребление, хотя это не единственная и, может быть, даже не самая важная его роль.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Как и зачем я веду учёт личных финансов</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/accounting" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/accounting</id>
        <updated>2019-10-21T22:14:49.207270</updated>
        <published>2019-10-21</published>
        <summary type="html">&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;Причины&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Так как потребности у меня скромные, и переплачивать ни за что не склонен, проблем с несходящимся бюджетом не возникает. Зачем же тогда учёт?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Первая причина — так исторически сложилось: бюджет не всегда сходился. В 2015-м, когда всё это началось, потребность в учёте, причём ежедневном и до последнего рубля, была настоятельная: 15Кр/мес кредита при окладе в 20Кр (плюс сколько-то премий-грантов, сколько-то от it-проектов, которые тогда только начинались: всего очень немного и нерегулярно). Тогда я (немного поиграв с &lt;a href=&#34;https://www.ledger-cli.org/&#34;&gt;Ledger&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;http://furius.ca/beancount/&#34;&gt;beancount&lt;/a&gt;) написал скрипт, который читает текстовый файл такого вида&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;2015-04-28:
 + -&amp;gt; :im :dcard 11282.75
 + -&amp;gt; :dcard :sb-dep 11000
 + -&amp;gt; :dcard :cash 1400
 + -&amp;gt; :ccard :food 25
 + -&amp;gt; :ccard :food 28.8
 + -&amp;gt; :ccard :velo 130
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;и выдаёт в виде отчёта остатки на счетах и обороты по счетам за заданный период времени. В таком виде оно работает до сих пор (хотя три раза переписывалось).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В то время с каждой категорией расходов была связана статья бюджета: расход списывался как с «физического» счёта, так и с «бюджетного». Бюджетные счета пополнялись 1-го числа каждого месяца. Если такой счёт подходил к концу — значит надо экономить, или забирать деньги с других статей. В середине 2017-го года я перестал вести бюджет, а с начала 2018-го начал заносить сведения о расходах в конце месяца, переписывая статистику из интернет-банков (а наличные расходы я записываю в телефон сразу при их совершении).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вторая — это финансовая дисциплина, борьба с lifestyle creep. Когда у вас появляются свободные деньги — вы начинаете тратить больше. Совершенно автоматически. Покуда эти свободные деньги не заканчиваются. При полном отсутствии финансовой дисциплины — у вас долг по кредитке и/или потребительский кредит через два дня, после того как начальство &lt;em&gt;пообещало&lt;/em&gt; премию, при железной дисциплине — вы перестаёте сберегать через год. Может — два, но перестаёте непременно, ваш капитал останавливается на отметке в несколько месячных доходов в лучшем случае. Поэтому я учитываю расходы. Однократный перерасход меня не разорит, но я его увижу в статистике за месяц и одумаюсь. А не увижу — начну скатываться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Третья — у меня довольно &lt;a href=&#34;/notes/system&#34;&gt;развесистая схема финансов&lt;/a&gt;, а была ещё развесистей (карточка для продуктов, карточка для покупок в интернете, ещё один брокерский счёт). Деньги расходуются из разных мест, а ещё мы с женой пользуемся карточками друг друга (у нас общие расходы — вместе, личные — раздельно, в конце месяца сичтаем кто сколько кому должен перевести). Чтобы увидеть реальную статистику все расходы надо собрать в одном месте.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_2&#34;&gt;Метод&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;У меня нет целевых счетов. Финансового и инвестиционного планов тоже нет. Потому что нет дальних целей, а на ближние нет необходимости копить дольше двух месяцев.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Если надо на что-то накопить, начинаю оставлять доходы на накопительном счёте (вместо отправки на брокерский и закупки ценных бумаг) до тех пор, пока там не получится нужная сумма сверх резерва (мне комфортно держать в резерве около 100Кр — примерно на 8 месяцев текущих расходов).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Наличные расходы записываю в телефон сразу по их совершении.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Раз в два-три дня проверяю состояние рабочих карточек — дебетовой и кредитной тинька — чтобы не было подозрительных операций, а дебетовка не ушла в платный овердрафт.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Вечером последнего или утром первого дня месяца по очереди открываю все интернет-банки и личные кабинеты брокерских счетов и выписываю статистику расходов/операций в текстовый файлик с бухгалтерией (как в примере выше, только без разделения на отдельные операции и всё последним числом месяца). Если остаток на банковском счёте сошёлся с остатком, который показывает скрипт — значит всё записано верно и можно переходить к следующему. На один банк/брокер обычно уходит минут пять-семь. Всего — где-то час-полтора.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Когда все остатки сведены, запрашиваю общую статистику по доходам/расходам за месяц и оцениваю, всё ли в пределах разумного.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Как организованы мои финансы</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/system" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/system</id>
        <updated>2019-10-21T11:25:57.579552</updated>
        <published>2019-10-18</published>
        <summary type="html">В целом, схема моих денежных потоков выглядит примерно таким образом.
&lt;img src=&#34;/notes/system.svg&#34;&gt;
</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>2019-05-20</title>
        <link href="https://onfin.github.io/blog/2019-05-20" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/blog/2019-05-20</id>
        <updated>2019-09-26T16:24:49.968126</updated>
        <published>2019-05-20T00:00:00</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Целых три месяца прошло от последней записи, навёрстываем упущенное.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во-первых, я актуализировал раздел со своими &lt;a href=&#34;/pages/halava&#34;&gt;сервисами&lt;/a&gt;). Вылетели закрытые банками (вместе с самими банками) карточки Росгосстрах- и Бин- банков, вылетел брокер Открытие, внезапно установивший депозитарную комиссию в 175р за месяц, в котором были движения ценных бумаг. Добавил описание ИИС от ВТБ, открытого ещё в позапрошлом году из-за его уникальных свойств.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Новости (и старости) из открытой печати:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pwc.com/gx/en/industries/technology/publications/global-100-software-leaders/explore-the-data.html&#34;&gt;Global 100 Software Leaders&lt;/a&gt;, из серии обзоров PWC о компаниях «передовых» отраслей (и не забываем про &lt;a href=&#34;/blog/2018-12-02&#34;&gt;слова Баффета&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Феноменологическая &lt;a href=&#34;http://finzz.ru/model-altmana.html&#34;&gt;модель Альтмана&lt;/a&gt;, предсказывающая вероятность банкротства фирмы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Хорошая, на мой взгляд, критическая заметка о модели поведения &lt;a href=&#34;http://fingeniy.com/bolshe-tratit-chtoby-bolshe-zarabatyvat/&#34;&gt;«больше тратить чтобы больше зарабатывать»&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;http://fingeniy.com/na-chem-mozhno-sekonomit-dengi/&#34;&gt;список способов экономии&lt;/a&gt; на повседневных вещах на сайте, который я, в общем и целом, &lt;em&gt;не рекомендовал бы&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Опыт читателей Тинькофф-журнала о том, &lt;a href=&#34;https://journal.tinkoff.ru/finansovye-plani-kotorye-mi-zasluzhili&#34;&gt;как они вели бюджет и учёт расходов&lt;/a&gt;. Этот ресурс я в общем и целом рекомендовал бы, но, после того как Тинькофф стал ещё и брокером, у них наметился явный перекос в генерирование себе комиссий.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1k4EdwAiwVdok2z3CZoUk_q6Atdb1x7QK2PuRBni814E/edit#gid=0&#34;&gt;Табличка облигаций с безналоговым купоном&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Заметка о том, почему инвесторам стоит &lt;a href=&#34;https://behaviouralinvestment.com/2019/03/07/most-investors-should-be-satisficers-not-maximisers/&#34;&gt;ограничиваться достаточно хорошей доходностью, а не пытаться её мксимизировать&lt;/a&gt;. Кратко: сам процесс поиска стоит очень дорого, как по времени/нервам, так и непосредственно по деньгам.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;at6 дал &lt;em&gt;очень простой и понятный&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://at6.livejournal.com/23247.html&#34;&gt;практический конспект по оценке справедливой стоимости акций&lt;/a&gt;. Справедливый комментарий &lt;a href=&#34;https://fintraining.livejournal.com/&#34;&gt;Сергея Спирина&lt;/a&gt;: «Я всегда очень рад появлению подобных статей. Теперь, когда очередной юноша с горящими глазами будет задавать мне вопросы в духе &#34;Что вы думаете про фундаментальный анализ?&#34;, я с удовольствием дам ему ссылку на цикл Ваших статей. Если он сможет понять написанное, или хотя бы дочитать до конца, и в процессе чтения у него не потухнет взгляд, то, возможно, ему и стоит попробовать заняться фундаментальным анализом.»&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.zerohedge.com/news/2019-03-14/twenty-craziest-investing-facts-ever&#34;&gt;20 крышесносных фактов об инвестировании&lt;/a&gt;, как оно и есть на самом деле.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://journal.tinkoff.ru/invest-declare&#34;&gt;Как платить налоги с доходов от инвестиций&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;http://activeinvestor.pro/kak-investoru-snizit-svoi-nalogi&#34;&gt;как их законно снижать&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Великолепный пример от Сергея Спирина о том, &lt;a href=&#34;https://fintraining.livejournal.com/1078121.html&#34;&gt;как меняются относительные доходности различных видов вложений в разное время&lt;/a&gt;. Не дайте себя запутать удачно подобранными графиками!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://behaviouralinvestment.com/2019/04/16/ten-behavioural-advantages-amateur-investors-hold-over-professionals/&#34;&gt;О преимуществах, которые частный инвестор имеет перед управляющим&lt;/a&gt;. Кратко: частный инвестор может (и должен!) формировать портфель под свои личные интересы, не оглядываясь на окружающих и не оправдываясь перед ними.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheets/d/11ElKz7sJ6JH9Ex6yQcU0hC1TFEMmLVt-hFFQEzY-Fyc/edit#gid=1404557592&#34;&gt;Сводная таблица по тарифам брокеров&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ещё один &lt;a href=&#34;https://tradingeconomics.com/&#34;&gt;огромный массив макроэкономических данных&lt;/a&gt;, очень удобно представленных.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary>
    </entry>
</feed>