<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

<title>Житейские воззрения пана Семушельского</title>
<link href="https://onfin.github.io"/>
<updated>2020-05-04T11:41:28.082154</updated>
<author>
    <name>Андрей Болкисев</name>
</author>
<id>https://onfin.github.io</id>


    <entry>
        <title>Выбор времени для покупки акций</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/markettiming" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/markettiming</id>
        <updated>2020-05-04T11:41:28.082154</updated>
        <published>2020-05-04</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;По мотивам статьи &lt;a href=&#34;https://ofdollarsanddata.com/why-market-timing-can-be-so-appealing/&#34;&gt;Ника Маггиулли&lt;/a&gt; (&lt;a href=&#34;https://assetallocation.ru/why-market-timing-can-be-so-appealing/&#34;&gt;перевод Сергея Спирина&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;!--
Начну с общетеоретического замечания. Почему-то многим кажется, что расчёт динамики портфеля с довложениями нагляднее и даже корректнее. Это не так. Результаты такого расчёта очень сильно зависят от свободных параметров: соотношения размера начального капитала и размера довложений, динамики этого размера (фиксированный, индексация на инфляцию, индексация на предполагаемый рост з/п инвестора...), интервала между довложениями. А по мере роста портфеля довложения начинают играть всё меньшую и меньшую роль, и портфель начинает вести себя как портфель без довложений. То есть получается очень искажённая и нестабильная во времени динамика, которая не соответствует никакому реальному случаю. Автор исходной заметки тоже, по-видимому, не избежал этого заблуждения и получил искажённые результаты.

Расчёт с довложениями, на самом деле, не приносит никакой новой информации. Ведь каждое довложение с момента его инвестирования повторяет динамику начального капитала. Поэтому наши _ожидания_ относительно доходности и риска портфеля не зависят от того, вносим мы в него дополнительные суммы, или нет. --&gt;

&lt;p&gt;Волатильность фондового рынка такова, что примерно 75% времени ваш портфель акций находится в состоянии затяжного падения с предыдущего абсолютного максимума до следующего абсолютного минимума (под ними я здесь подразумеваю максимум, которого никогда не было ранее и минимум, который никогда более не повторится; high water mark (LWM) и low water mark (HWM) в англоязычной литературе).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/markettiming/stocks_min_max.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(График реальной доходности с учётом реинвестирования дивидендов, без налогов и транзакционных издержек. &lt;a href=&#34;http://www.econ.yale.edu/~shiller/data.htm&#34;&gt;Данные Роберта Шиллера&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Владение акциями — это боль. Что порождает естественное стремление как-то её облегчить. Как минимум, подождать удачного момента для покупки, чтобы снизить риск «потери» свежезанесённых денег. Посмотрим, что из этого получается. Для этого будем пытаться выбрать удачный момент для покупки индекса SnP500, придерживая деньги в краткосрочных облигациях, и сравним полученные результаты с инвестированием всей суммы сразу, на всех возможных 15-летних интервалах.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Начнём с идеального варианта, портфеля ГосподаБога, который в точности знает когда фондовый рынок достигает абсолютного минимума (с учётом дивидендов), и покупает акции точно в этот момент (жёлтая линия на графиках ниже). У него действительно получается снизить максимальную потерю вложенного капитала в среднем на 15% и получить дополнительные 1,5%г доходности. Это &lt;em&gt;предельный&lt;/em&gt; результат, улучшить его невозможно: мы всегда выбираем наилучшую возможную точку входа, с которой наш капитал может только расти, если в дело не вмешивается инфляция. Но инфляция — вмешивается. И, как мы только что выяснили, лишь 15% потерь капитала при долгосрочном инвестировании (на американской истории, по крайней мере) приходятся на собственно волатильность рынка и «пузыри»; всё остальное — это отставание рынка от инфляции.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И хотя идеальный вариант не оказался слишком впечатляющим, тем не менее, можно ли к нему так или иначе приблизиться?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Посмотрим, как ведёт себя правило «ждать просадки», например, в 20% от предыдущего абсолютного максимума (зелёная линия). В целом получилось хуже: мы ждём кризиса в облигациях, теряя на инфляции, и потом ещё теряем деньги на кризисе. Только в примерно 25% случаев наша просадка оказалась меньше, чем при инвестировании сразу, и то всего лишь на 5%. А в доходности мы потеряли в среднем 1%г. Хотя в 10% наихудших случаев наша доходность была примрено на 1%г выше.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Посмотрим на фундаментальный индикатор, CAPE Шиллера (кстати, он обновил методику расчёта, и теперь при корректном учёте байбэков этот показатель стал гораздо ровнее и практически ушла аномальная «ступенька» в его среднеисторическом уровне после 1990-х). Рассмотрим варианты с ожиданием падения текущего CAPE ниже среднего (20). Этот подход можно было бы считать довольно хорошим, если вас устраивает потеря доходности в 0,5%г и иногда более выскокая просадка на инфляции из-за пережидания «перегретого» рынка: от 10% наихудших случаев этот подход защитит. Но проблема в том, что он неустойчив: на исторических данных можно подобрать такой уровень, который показывает приемлемый для нас результат, но это именно подбор на исторических данных. Мы не знаем, какой уровень CAPE &lt;em&gt;в будущем&lt;/em&gt; будет давать те же характеристики, а знать мы должны точно: выбор 18 или 22 вместо 20 на исторических данных оставляет нас только с просадкой и потерей доходности, но без защиты. Возможно, CAPE окажется хорош привыборе соотношения разных рынков в портфеле, но для этого будет отдельное исследование (хотя такая неустойчивость уже даёт почву для серьёзных сомнений).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/markettiming/stocks_dd_distr.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;
&lt;img src=/notes/markettiming/stocks_y_distr.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В общем, не выбирайте время для покупки акций. Если есть деньги, которые вы можете скормить рынку, — скармливайте сразу. Даже ГосподьБог не может получить результат сильно лучше.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Социальное неравенство и налоги</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/piketti2" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/piketti2</id>
        <updated>2020-04-25T10:35:41.184675</updated>
        <published>2020-04-25</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;В предыдущей заметке с &lt;a href=&#34;/notes/piketti&#34;&gt;критикой Пикетти&lt;/a&gt; мы остановились на том, что социальное расслоение не порождается само по себе экономическим ростом и оторванной от него отдачей на капитал, а требует отдельной модели. Я буду опираться на рассуждения и расчёты Лекса Кравецкого (изложены они довольно пространно: &lt;a href=&#34;https://22century.ru/popular-science-publications/orlyanka2&#34;&gt;1 часть&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://22century.ru/popular-science-publications/orlyanka3&#34;&gt;2 часть&lt;/a&gt;), но предложу более простую модель.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Человек всю жизнь принимает решения и с ним происходят какие-то события. Они, прямо или косвенно, приводят к тому, что доля приходящихся на человека благ увеличивается или уменьшается. За счёт остальных людей или создания новых благ — сейчас не важно: мы рассматриваем модель неравенства, а не экономического роста. Неравенство в капитале, как мы увидели в предыдущей статье, определяется преимущественно неравенством в доходе. Конечно, оно будет дополнительно усиливаться за счёт того, что люди с высоким достатком имеют обычно и более высокую норму сбережения, но, т.к. это эффект вторичный, сосредоточимся здесь на неравенстве в доходе. Люди, имеющие высокий доход/капитал, имеют и больше возможностей, и больше рисков их потерять (и наоборот), поэтому будем считать, что принимаемые решения изменяют получаемую человеком долю благ на определённый процент, а не на абслютную величину. Наконец, будем эти изменения считать абсолютно случайными.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Начав с идеально равномерного распределения благ в обществе, мы очень быстро приходим к характерному для практически всех обществ логнормальному, как на этом рисунке.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/piketti2/y_hist.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Подписи с осей я убрал, они неинформативны. Да и такую гистограмму анализировать неудобно (хотя длинный правый «хвост» сверхбогатых заметен и тут), посмотрим лучше на кривую распределения дохода (&lt;em&gt;кривую Лоренца&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/piketti2/y_dist.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Население упорядочено от самых бедных к самым богатым. Читать график просто: беднейшие 10% населения получают ≈5% благ, богатейшие 10% — 20%, и аналогично для любого интервала посредине. При отсутствии социального неравенства график был бы прямой линией (&lt;em&gt;линией равенства&lt;/em&gt;). Площадь между ней и кривой Лоренца, отнесённая к площади всего треугольника под линией равенства — это известный коэффициент Джини. Чем ближе он к 1, тем выше неравенство.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Посмотрим, как этот коэффициент ведёт себя в нашей модели.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/piketti2/gini.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Непрерывно возрастает к своему предельному значению. Это значит, что всё бо́льшая доля благ концентрируется в руках всё меньшего количества людей. Т.е. для возникновения социального неравенства (причём в его максимально конецентрированной форме) не нужно никаких специальных условий, достаточно предоставить людей своей собственной участи, и они, даже в силу чисто случайных факторов, к нему придут.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не надо, кстати, думать, что богатым тут так уж хорошо живётся. Те же случайные факторы, которые вынесли их наверх, так же повергают их обратно в бедность. Социальные слои постоянно перемешиваются:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/piketti2/mix.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Понятно, что в реальной жизни на такое перемешивание необходимо несколько поколений, если не десятков. А также присутствуют эффекты, связанные с абсолютным значением дохода, что создаёт некоторую асимметрию: бедному человеку легче увеличить свой доход в несколько раз, чем богатому, но, с другой стороны, богатому гораздо сложнее проесть своё богатство. Учёт такого рода асимметрии в модели несколько изменит динамику перемешивания социальных слоёв и снизит предельный коэффициент Джини, но качественно результаты будут такими же, поэтому не будем усложнять модель.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чтобы общество не скатывалось в ситуацию предельного неравенства, нужно вводить &lt;em&gt;перераспределение&lt;/em&gt; дохода. Например, в форме налогов и разного рода социальных выплат. Для простоты, будем считать что все собранные налоги распределяются равномерно. И посмотрим сперва на ситуацию с плоским налогообложением в 13%, как у нас. Я откалибровал модель так, чтобы такая налоговая ставка стабилизировала коэффициент Джини около характерного для России значения в 0,4. Нельзя сказать, что это очень радостное состояние:&lt;/p&gt;
&lt;!-- &lt;img src=/notes/piketti2/y_hist_flat_tax.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt; --&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/piketti2/y_dist_flat_tax.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А теперь введём прогрессивный налог, сохранив коэфф. Джини на прежнем уровне. Оказывается, для этого предельная его ставка должна быть всего 17%. Неравенство то же (даже чуть ниже), но вместо 13% благ через государство начинает перераспределяться всего 8,5. Мне кажется, это одна из причин, по которой наше правительство против: на коррупцию денег начинает не хватать.&lt;/p&gt;
&lt;!-- &lt;img src=/notes/piketti2/y_hist_progr_tax.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt; --&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/piketti2/y_dist_progr_tax.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Распределение благ не равномерное, как в предыдущих примерах, а только в пользу бедных (25% беднейших на следующем графике), значительно снижает неравенство. При этом, вопреки моим опасениям, средний класс не вымывается.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/piketti2/y_dist_social_tax.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ещё одно замечание, которое я хотел бы сделать в связи с налогами. Оценивать и регулировать неравенство в рыночной экономике, где практически все блага пересчитаны в деньги — достаточно просто: считай доход, облагай налогом, полученные деньги перераспределяй. В плановой экономике, где действуют те же законы, но доступ к благам определяется не деньгами, а разного рода привилегиями и связями — это гораздо сложнее.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>(Не)Математика диверсификации-3: современная теория портфеля</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/mpt" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/mpt</id>
        <updated>2020-04-21T14:34:15.506750</updated>
        <published>2020-04-21</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Гарри Марковиц получил свою премию имени Нобеля за удивительную в своей простоте, изяществе и очевидности идею. Пусть у нас есть N активов, доходность каждого из которых распределена по нормальному закону с ожидаемым значением $r_i$ и дисперсией (т.е. мерой неопределённости, она же мера риска в этой теории) $\sigma^2_i$. Их доли в портфеле — $w_i$. Тогда доходность портфеля распределена также по нормальному закону с
$$r_p = \sum_i w_i r_i$$
$$\sigma^2_p = \sum_i w_i^2 \sigma_i^2 + \sum_{i}\sum_{j \neq i} w_i \, w_j \, \sigma_i \, \sigma_j \, \rho_{i,j},$$
где $\rho_{i,j}$ — корреляция (мера согласованности) доходностей $i$-го и $j$-го активов. Это просто математическое свойство нормальных распределений.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Т.е. с доходностью всё очевидно — это средневзвешенная доходность активов, а вот с неопределённостью интереснее. Она окажется средневзвешенной неопределённостью только в случае идеально согласованных между собою доходностей активов (все $\rho_{i,j}=1$), во всех остальных случаях она будет ниже.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Собственно, &lt;strong&gt;ВСЁ&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дальше мы можем пытаться подобрать веса активов так, чтобы минимизировать риск при заданной доходности, или максимизировать доходность при заданном риске (последовательность таких портфелей лежит на кривой, которая называется &lt;em&gt;эффективной границей&lt;/em&gt;, efficient frontier)... Можем искать линию наилучшего размещения капитала (capital allocation line, касательная из точки безрискового актива к эффективной границе), чтобы получить максимально возможную доходность при минимальном риске за счёт использования плеча...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Только вот ничего этого делать не нужно. Потому что эта модель — лишь наглядная &lt;em&gt;иллюстрация&lt;/em&gt;, а не описание действительности:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Доходности активов (и их классов тоже) не распределены по нормальному закону. Там вообще дичь с толстыми хвостами, которая ещё и по-разному выглядит на разном временно́м окне. И, конечно же, практически непредсказуема.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Риск для инвестора — это или потеря доходности, или потеря капитала (возможно, временная), или всё вместе, но не дисперсия доходности.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Корреляции доходностей активов не постоянны, не линейны (а коэффициент корреляции здесь именно тот, который учитывает только линейную составляющую зависимости), и не известны наперёд.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Это не значит, что портфельная теория неверна. Это значит, что реальная динамика портфеля &lt;em&gt;гораздо сложнее&lt;/em&gt;, чем из неё следует. Один из примеров такой сложности мы видели в &lt;a href=&#34;/notes/diversification_math2&#34;&gt;предыдущей статье&lt;/a&gt;: доходность портфеля акций почти не снижалась при добавлении золота, а доходность портфеля из облигаций и золота оказалась значительно выше и облигаций, и золота; теория Марковица ни первого, ни второго не позволяет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Конечно, post-modern portfolio theory научилась работать и с другими мерами риска, и со сложными распределениями доходности (вплоть до альфа-стабильных распределений Леви, где возможно только численное моделирование динамики), но самого главного — причин и момента изменения динамики активов с рассогласованной на согласованную — эта теория, разумеется, предсказать не может.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Поэтому для формировании портфеля, который нас не разочарует, мы должны опираться не на расчёты по моделям с очень узкой областью применимости, а на &lt;em&gt;общие принципы&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Включение в портфель активов со, скажем так, различной характерной динамикой снижает неопределённость в результатах инвестирования. Это очевидно — разнонаправленное движение активов стабилизирует портфель. Но это снижение неопределённости — долгосрочное (и ex-post: будущих корреляций мы не знаем), а в краткосрочном периоде активы могут начать двигаться согласованно. Поэтому...&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Риск портфеля, понимаемый как максимальная краткосрочная просадка, больше зависит от &lt;em&gt;волатильности&lt;/em&gt; его составляющих, чем от исторической корреляции между ними. Нужно строго ограничить просадку — держите кэш и квазикэш (вклады, облигации с погашением в течение года или фонды на них).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Присутствие в портфеле активов с высокой волатильностью всё-таки позволяет получить дополнительную доходность (сверх средневзвешенной доходности активов) от ребалансировки. Уильям Бернстайн &lt;a href=&#34;http://www.efficientfrontier.com/ef/996/rebal.htm&#34;&gt;предложил следующую эмпирическую оценку&lt;/a&gt; её размера:
   $$ b_{p} = \frac{1}{2} \sum_{i}\sum_{j \neq i} b_{ij} $$
   $$ b_{ij} = w_i\,w_j \left( \sigma_i\,\sigma_j (1-\rho_{ij}) + (\sigma_i - \sigma_j)^2/2 \right) $$
   На исторических данных эта оценка давала точность порядка 0,05%г, но неизвестно, каким этот бонус от ребалансировки будет в будущем. В табличке ниже приведены максимально возможные (при соотношении активов 50/50) его значения в %г, рассчитанные по величинам корреляции и волатильности активов за 2007–2020г.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;VTI&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;VO&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;VB&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;SHY&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;AGG&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;TLT&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;TIP&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;VEU&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;VWO&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;VNQ&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;GLD&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Total Stock Market&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;VTI&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,02&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,05&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,33&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,33&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,75&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,31&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,09&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,24&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,32&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,68&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Mid-Cap&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;VO&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,02&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,03&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,43&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,42&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,86&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,39&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,10&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,23&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,30&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,75&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Small-Cap&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;VB&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,05&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,03&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,53&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,52&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1,01&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,50&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,15&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,27&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,28&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,87&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;1-3 Year Treasury&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;SHY&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,33&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,43&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,53&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,01&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,22&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,04&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,47&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,66&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,73&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,38&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;US Aggregate Bond&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;AGG&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,33&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,42&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,52&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,01&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,16&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,02&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,45&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,63&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,66&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,34&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;20+ Year Treasury&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;TLT&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,75&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,86&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1,01&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,22&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,16&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,88&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1,10&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,98&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,49&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;TIPS&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;TIP&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,31&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,39&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,50&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,04&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,02&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,18&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,41&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,57&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,64&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,30&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;All-World ex-US&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;VEU&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,09&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,10&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,15&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,47&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,45&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,88&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,41&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,08&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,38&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,69&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Emerging Markets&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;VWO&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,24&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,23&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,27&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,66&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,63&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1,10&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,57&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,08&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,52&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,76&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Real Estate&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;VNQ&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,32&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,30&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,28&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,73&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,66&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,98&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,64&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,38&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,52&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1,01&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Gold&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;GLD&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,68&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,75&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,87&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,38&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,34&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,49&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,30&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,69&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,76&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1,01&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,00&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Практически нет такой комбинации активов, при которой бонус от ребалансировки перекрыл бы снижение ожидаемой доходности, разве что золото-облигации (остаются, правда, эпизоды с реализацией хвостовых рисков, но они в конкретной истории конкретного портфеля могут выбить его доходность как в плюс, так так и в минус). Поэтому...&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Риск портфеля, понимаемый как отставание от целевой доходности, зависит от &lt;em&gt;доходности&lt;/em&gt; его составляющих, а не исторической корреляции между ними. Добавление в портфель «защитных» низкодоходных инструментов &lt;em&gt;всегда&lt;/em&gt; будет снижать его ожидаемую доходность.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Влияние комиссий и налогов на финансовый результат ETF</title>
        <link href="https://onfin.github.io/calculators/etf_taxation" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/calculators/etf_taxation</id>
        <updated>2020-04-18T15:02:24.356319</updated>
        <published>2020-04-18</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Все дивиденды реинвестируются, в конце срока удержания фонд продаётся. Если фонд аккумулирует дивиденды, поле «налог на выплаченные дивиденды» установить в 0. Предполагается, что брокерская комиссия уплачивается только при самостоятельном реинвестировании, а для аккумулирующих фондов транзакционные издержки учтены в комиссии за управление.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;/js/preact.umd.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;/js/hooks.umd.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;/js/forms.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;/js/Chart.min.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div id=&#34;netReturn&#34; class=&#34;calc-form&#34;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;Прирост капитала&lt;/h2&gt;
&lt;div style=&#34;min-height: 256px&#34;&gt;
    &lt;canvas id=&#34;capChart&#34;&gt;&lt;/canvas&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;_2&#34;&gt;Потери капитала на налогах и комиссиях&lt;/h3&gt;
&lt;div style=&#34;min-height: 256px&#34;&gt;
    &lt;canvas id=&#34;lossChart&#34;&gt;&lt;/canvas&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34;&gt;
  makeForm(netReturn, {
    deval: {
      title: &#34;Средняя скорость обесценения национальной валюты относительно валюты ETF, %г&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 1,
      default: 5
    },
    appr: {
      title: &#34;Ценовая доходность сверх эффекта валютных курсов, %г&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.5,
      default: 1
    },
    div: {
      title: &#34;Дивидендная доходность, %г&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.5,
      default: 5
    },
    trade_fee: {
      title: &#34;Брокерская комиссия с оборота и спред, %&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.01,
      default: 0.05
    },
    fee: {
      title: &#34;Комиссия за управление, %г&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.01,
      default: 0.05
    },
    inner_tax: {
      title: &#34;Налог на дивиденды внутри ETF, %&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.1,
      default: 15
    },
    distr_tax: {
      title: &#34;Налог на выплаченные дивиденды, %&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 1,
      default: 13
    },
    gain_tax: {
      title: &#34;Налог с продажи паёв, %&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 1,
      default: 13
    },
    netReturn: {
        title: &#34;Эффективная доходность для инвестора, %г&#34;,
        type: &#34;number&#34;,
        output: true
    }
    },
    function(f) {
        const devalRate = 1 + f.deval/100;
        const appr = (1 + f.appr/100);
        const div = 1 + f.div/100;
        const fee = 1 - f.fee/100;
        const trade_fee = f.trade_fee/100;
        const div_tax = (1 - f.inner_tax/100)*(1 - f.distr_tax/100);
        const gain_tax = 1 - f.gain_tax/100;

        const grossCap = [1];
        const capAfterDivTax = [1];
        const capAfterFees = [1*(1-trade_fee)];
        const capAfterIncomeTax = [1*(1-trade_fee)];
        let labels = [0];

        const divTaxLoss = [0];
        const feesLoss = [0];
        const incomeTaxLoss = [0];
        let turnoverTaxAcc = 0;

        let deval = 1;
        for (let i = 0; i &lt; 40; ++i) {
            labels.push(i+1);
            grossCap.push(grossCap[grossCap.length-1]*appr*div);
            capAfterDivTax.push(capAfterDivTax[capAfterDivTax.length-1]*appr*(1 + (div-1)*div_tax));
            capAfterFees.push(capAfterDivTax[capAfterDivTax.length-1]*fee
                              - (f.distr_tax &gt; 0 ? capAfterFees[capAfterFees.length-1]*(div-1)*div_tax*trade_fee : 0));
            const incomeTax = (capAfterFees[capAfterFees.length-1]*deval-1)*(1-gain_tax);
            capAfterIncomeTax.push((capAfterFees[capAfterFees.length-1]*deval - incomeTax)/deval);

            divTaxLoss.push((1-capAfterDivTax[capAfterDivTax.length-1]/grossCap[grossCap.length-1])*100);
            feesLoss.push((1-capAfterFees[capAfterFees.length-1]/grossCap[grossCap.length-1])*100 - divTaxLoss[divTaxLoss.length-1]);
            incomeTaxLoss.push((1-capAfterIncomeTax[capAfterIncomeTax.length-1]/grossCap[grossCap.length-1])*100 - feesLoss[feesLoss.length-1] - divTaxLoss[divTaxLoss.length-1]);

            deval *= devalRate;
        }

        f.netReturn = ((Math.pow(capAfterIncomeTax[capAfterIncomeTax.length-1], 1/40)-1)*100).toFixed(2);

        const capChartData = {
            labels: labels,
            datasets: [{
                label: &#39;Без комиссий и налогов&#39;,
                borderColor: &#39;#1f77b4&#39;,
                backgroundColor: &#39;#1f77b4&#39;,
                fill: false,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                data: grossCap.map(v =&gt; v.toFixed(2))
            }, {
                label: &#39;После налога на дивиденды&#39;,
                borderColor: &#39;#ff7f0e&#39;,
                backgroundColor: &#39;#ff7f0e&#39;,
                fill: false,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                data: capAfterDivTax.map(v =&gt; v.toFixed(2))
            }, {
                label: &#39;После комиссий и потерь на спредах&#39;,
                borderColor: &#39;#2ca02c&#39;,
                backgroundColor: &#39;#2ca02c&#39;,
                fill: false,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                data: capAfterFees.map(v =&gt; v.toFixed(2))
            }, {
                label: &#39;После налога на доход от продажи&#39;,
                borderColor: &#39;#d62728&#39;,
                backgroundColor: &#39;#d62728&#39;,
                fill: false,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                data: capAfterIncomeTax.map(v =&gt; v.toFixed(2))
            }]
        };

        var ctx = document.getElementById(&#39;capChart&#39;).getContext(&#39;2d&#39;);
        if (window.capChartLines)
            window.capChartLines.destroy();
        window.capChartLines = Chart.Line(ctx, {
            data: capChartData,
            options: {
                responsive: true,
                hoverMode: &#39;index&#39;,
                maintainAspectRatio: false,
                onResize: function(chart, size) {
                    chart.canvas.parentNode.style.height = Math.max(size.height, 256) + &#39;px&#39;;
                },
                stacked: false,
                tooltips: {
                    mode: &#34;index&#34;
                },
                scales: {
                    yAxes: [{
                        type: &#39;linear&#39;,
                        display: true,
                        position: &#39;left&#39;,
                        id: &#39;spent&#39;,
                        scaleLabel: {
                            display: true,
                            labelString: &#34;Прирост капитала, раз&#34;
                        }
                    }],
                    xAxes: [{
                        scaleLabel: {
                            display: true,
                            labelString: &#34;Годы&#34;
                        }
                    }]
                }
            }
        });

        const lossChartData = {
            labels: labels,
            datasets: [{
                label: &#39;Налог на дивиденды и спекулятивную прибыль&#39;,
                borderColor: &#39;#ff7f0e&#39;,
                backgroundColor: &#39;#ff7f0e55&#39;,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                fill: true,
                data: divTaxLoss.map(v =&gt; v &amp;&amp; v.toFixed(2))
            }, {
                label: &#39;Комиссии и потери на спредах&#39;,
                borderColor: &#39;#2ca02c&#39;,
                backgroundColor: &#39;#2ca02c55&#39;,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                fill: true,
                data: feesLoss.map(v =&gt; v &amp;&amp; v.toFixed(2))
            }, {
                label: &#39;Налог на доход от продажи&#39;,
                borderColor: &#39;#d62728&#39;,
                backgroundColor: &#39;#d6272855&#39;,
                pointRadius: 0,
                pointHitRadius: 10,
                fill: true,
                data: incomeTaxLoss.map(v =&gt; v &amp;&amp; v.toFixed(2))
            }]
        };

        var ctx = document.getElementById(&#39;lossChart&#39;).getContext(&#39;2d&#39;);
        if (window.lossChartLines)
            window.lossChartLines.destroy();
        window.lossChartLines = Chart.Line(ctx, {
            data: lossChartData,
            options: {
                responsive: true,
                hoverMode: &#39;index&#39;,
                maintainAspectRatio: false,
                onResize: function(chart, size) {
                    chart.canvas.parentNode.style.height = Math.max(size.height, 256) + &#39;px&#39;;
                },
                stacked: false,
                tooltips: {
                    mode: &#34;index&#34;
                },
                scales: {
                    yAxes: [{
                        type: &#39;linear&#39;,
                        display: true,
                        position: &#39;left&#39;,
                        id: &#39;spent&#39;,
                        scaleLabel: {
                            display: true,
                            labelString: &#34;Потери, % от капитала&#34;
                        },
                        stacked: true
                    }],
                    xAxes: [{
                        scaleLabel: {
                            display: true,
                            labelString: &#34;Годы&#34;
                        }
                    }]
                }
            }
        });
    }
  )
&lt;/script&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Полезно решать дифференциальные уравнения: Тома Пикетти</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/piketti" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/piketti</id>
        <updated>2020-04-11T13:40:28.501703</updated>
        <published>2020-04-10</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Тома Пикетти в своей книге &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%B0%D0%BF%D0%B8%D1%82%D0%B0%D0%BB_%D0%B2_XXI_%D0%B2%D0%B5%D0%BA%D0%B5&#34;&gt;«Капитал в XXI веке»&lt;/a&gt; утверждает, что основной причиной роста социального неравенства является превышение отдачи на капитал ($r$) над скоростью роста экономики ($g$). Скажу сразу, что книгу я не читал и, возможно, в ней содержится много полезного и интересного, однако исходное её положение категорически неверно. Посчитаем.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для простоты будем считать что экономический рост остановился, выпуск экономических благ ($Y$) постоянен, и $g = 0$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Разделим нашу популяцию на «капиталистов» (индекс $c$) и «пролетариев» ($p$). Как выглядит динамика капитала тех и других?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$ \frac{d C_c}{d t} = s_c \alpha Y - \delta C_c $$
$$ \frac{d C_p}{d t} = s_p (1-\alpha) Y - \delta C_p $$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как это понимать? Капиталисты и пролетарии делят между собою произведённые экономические блага. Капиталисты получают долю размером $\alpha Y$, а пролетариям, соответственно, остаётся $(1-\alpha)Y$, где $0 &amp;lt; \alpha &amp;lt; 1$. В единицу времени $dt$ капитал $C_i$ прирастает на сбережённую часть доcтавшихся благ $s_i$ (часть благ расходуется, поэтому $s_i &amp;lt; 1$), но доля капитала $\delta$ утрачивается из-за износа, морального устаревания и пр.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Коэффициент $r$ по Пикетти будет выражаться как $ (\alpha Y - \delta C_c)/C_c $. В ноль он обратиться не может т.к. в этом случае размер капитала у капиталистов сократится до нуля (потому что $\delta C_c$ окажется больше $s_c \alpha Y$ и капитал начнёт съедать сам себя пока не кончится). Т.е. условие $r &amp;gt; g$ в нашей модели всегда выполняется.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Посмотрим, как будет изменяться размер капитала у капиталистов и пролетариев с течением времени. Бо́льшую часть возникающих в жизни дифуров замечательно решает &lt;a href=&#34;https://www.wolframalpha.com/&#34;&gt;WolframAlpha&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$ C_c(t) = \frac{s_c \alpha Y}{\delta} + C_c^{(0)} \mathrm{e}^{-\delta t}, $$
$$ C_p(t) = \frac{s_p (1-\alpha) Y}{\delta} + C_p^{(0)} \mathrm{e}^{-\delta t}. $$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Здесь $C_{c,p}^{(0)}$ — размер капитала у капиталистов и пролетариев в начальный момент времени.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Рост социального неравенства означает рост отношения $C_c/C_p$ с течением времени. Посмотрим на этот процесс в пределе, при $t \rightarrow \infty$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Очевидно, что экспоненциальный член обратится в нуль, а $\delta$ и $Y$ сократятся. Имеем&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$ \lim_{t \rightarrow \infty} \frac{C_c}{C_p} = \frac{s_c}{s_p} \cdot \frac{\alpha}{1-\alpha}. $$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Таким образом, предельный уровень социального неравенства определяется лишь неравенством в распределении производимых благ и различием в нормах сбережения. И ни о каком влиянии коэффициента $r$ или его отношения к $g$ не может идти и речи, это &lt;em&gt;математическая&lt;/em&gt; истина (любопытный читатель может добавить в систему уравнение для роста экономики $dY/dt = g$, чтобы убедиться, что и в этом случае предел остаётся тот же).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Т.е. если рост социального неравенства имеет место быть, его надо искать в другом месте.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В чём фундаментальная ошибка Пикетти? Её легко увидеть, если записать выражение для доли благ, «присваиваемых» капиталистами:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$ \alpha = \frac{(r + \delta) C_c}{Y}. $$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Отсюда очень легко придти к очевидному (и неверному!) выводу о том, что когда $C_c$ растёт быстрее $Y$, $\alpha$ устремляется в бесконечность и капиталисты буквально выжирают всю экономику. Достаточно забыть о том, что капитал требует расходов на содержание и возобновление тем больше, чем больше этот самый капитал (и о том, что не весь полученный доход реинвестируется, но это несущественная деталь).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Интересно, что модель позволяет записать выражение для предельной отдачи на капитал (которая падает с ростом доли сбережений):
$$ r_{\infty} = \delta \frac{1-s_c}{s_c}, $$
но &lt;strong&gt;не&lt;/strong&gt; позволяет найти предельную долю присваиваемых благ $\alpha_{\infty}$, это свободный параметр системы, для которого нужна другая модель.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title></title>
        <link href="https://onfin.github.io/blog" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/blog</id>
        <updated>2020-04-10T19:00:47.293074</updated>
        <published>2020-04-10T19:00:47.293074</published>
        <summary type="html">None</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Отблагодарить</title>
        <link href="https://onfin.github.io/donate" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/donate</id>
        <updated>2020-04-03T17:47:34.390175</updated>
        <published>2020-04-03</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Сайт принципиально делается безо всякого даже прицела на коммерциализацию, на одном энтузиазме. Подогреть энтузиазм, засвидетельствовав размер полезности оного, можно здесь:&lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;display: flex; flex-direction: column&#34;&gt;
    &lt;a href=&#34;https://ru.liberapay.com/blksv/donate&#34; target=&#34;blank&#34;&gt;LiberaPay (подписка)&lt;/a&gt;
    &lt;a href=&#34;https://www.patreon.com/blksv&#34; target=&#34;blank&#34;&gt;Patreon (подписка)&lt;/a&gt;
    &lt;a href=&#34;https://money.yandex.ru/to/410011254416486/200&#34; target=&#34;blank&#34;&gt;ЯндексДеньги (разово)&lt;/a&gt;
    &lt;a href=&#34;https://paypal.me/blksv/200RUR&#34; target=&#34;blank&#34;&gt;PayPal (разово)&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Почему ФРС может оставить околонулевую ставку надолго</title>
        <link href="https://onfin.github.io/blog/2020-04-02" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/blog/2020-04-02</id>
        <updated>2020-04-10T19:00:47.293074</updated>
        <published>2020-04-02T00:00:00</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Немного макроэкономики из &lt;a href=&#34;https://t.me/fintraining_link&#34;&gt;чата Сергея Спирина&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Справочно: &lt;a href=&#34;https://www.treasurydirect.gov/govt/reports/pd/feddebt/feddebt.htm&#34;&gt;структура госдолга США&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Около 80% долга — к погашению в ближайшие три года, рефинансировать по высокой ставке &lt;em&gt;очень&lt;/em&gt; неприятно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Напечатанные сейчас бешенные деньги хотелось бы потом изъять из экономики с минимальными потерями. Это тоже делается через выпуск и продажу госдолга, который лучше бы был подешевле.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Как это работает. Бюджет тратит на обслуживание и погашение долга некоторую сумму. Доходы бюджета должны быть таковы, чтобы эти расходы не причиняли ущерба другим государственным задачам.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как для бюджета выглядит монетарная инфляция, а точнее её рост? Расходы начинают расти быстрее доходов (доходы могут вообще падать). Расходы — потому что индексация зарплат и дорожание приобретаемых за счёт бюджета товаров/услуг. Доходы — потому что в условиях разгоняющейся инфляции падают прибыли компаний и, соответственно, налоговые платежи от них (для США это особенно критично): производственный цикл имеет конечную скорость и цены, зафиксированные в его начале, не позволяют перейти на следующий с полной загрузкой без привлечения кредитов (а это стоит денег).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Можно пытаться поднимать ставку: часть денег осядет на депозитах, снизится монетарное давление, но повысится стоимость рефинансирования госдолга и, возможно, упадут его налоговые доходы. Для бюджета всё может стать гораздо хуже.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А можно выпускать облигации с крошечной премией: деньги уходят туда, растёт долг и стоимость его обслуживания (скорее, меньше чем в сценарии со ставкой, но надо считать и балансировать), самое важное — налоговые доходы &lt;em&gt;не страдают&lt;/em&gt;. Плюс госдолг в целом удобнее для аккуратного регулирования денежной базы: его можно выкупать в резервы, когда денег в экономике мало, и продавать из них, когда много, и такие операции ни на что кроме собственно денежной базы не влияют, и совершенно предсказуемы, тогда как изменение ставки влияет вообще на всё, причём достаточно непредсказуемым образом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У нас очень много проблем с пониманием, анализом и регулированием именно оттого, что стационарное приближение в экономике &lt;em&gt;не работает&lt;/em&gt; от слова совсем: в переходных процессах вылезает куча положительных обратных связей. А нестационарная экономика началась только с Кейнсом, и всё ещё достаточно плохо разработана.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>2020-03-22</title>
        <link href="https://onfin.github.io/blog/2020-03-22" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/blog/2020-03-22</id>
        <updated>2020-03-22T11:33:55.944193</updated>
        <published>2020-03-22T00:00:00</published>
        <summary type="html">&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;Заметки из &lt;a href=&#34;https://t.me/RationalAnswer_Chat&#34;&gt;чата Павла Комаровского&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Что-то повторяет уже здесь написанное, но в другой форме, что-то новое. Заметки мои, критиковать тоже меня (можно там же).
Некоторые вещи добавлены как afterthought.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;_2&#34;&gt;Как высокая ставка разгоняет инфляцию&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Я рассуждаю исходя из принципа безарбитражности. Ключевая ставка - это стоимость денег. Если ставка 5%г, то 100р сейчас = 105р через год. Соответственно и цены должны вырасти, иначе мы имеем де-факто дефляцию (выгоднее положить деньги на депозит и получать с него положительную реальную доходность, экономическая активность будет падать, сокращение предложения вызовет рост цен - вуаля, высокая ставка потянула за собой инфляцию). Проверял на российских ценах (именно ценах, а не ИПЦ, который учитывает изменение структуры потребления) с 2000г - примерно так и получается. Т.е. нулевая ставка потребительские цены и инфляцию не разгоняет (что мы, собственно, в США и ЕС и наблюдаем).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;_3&#34;&gt;Как избыток денежной массы &lt;em&gt;не&lt;/em&gt; разгоняет инфляцию&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Стоимость денег и их количество в экономике - это достаточно ортогональные вещи. В Великую депрессию ставки тоже были нулевые, а вот денег не было. А ЦБ их может выпускать, фактически, только на финансовый рынок, рынок инвестиционных инструментов. Избыток денег может попасть на потребительский рынок только если предприятия начнут очень внезапно и очень сильно конкурировать за рабочую силу, взвинчивая зарплаты, или если к власти придут социалисты и обяжут предприятия часть прибыли распределять среди работников, а не только выплачивать акционерам (такие предложения в США выдвигаются).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но даже если так и случилось, и денежная масса пошла на рынок?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во-первых, люди должны хотеть ей воспользоваться, а у нас в тренде экологическое мышление, осознанное потребление и вообще &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/FIRE_movement&#34;&gt;FIRE&lt;/a&gt;, иначе денежная масса вернётся обратно в инвестиционный сегмент.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Даже если люди захотели ею воспользоваться, куда они понесут эти деньги? В первую очередь, в сферу услуг и нематериальных благ. А оно под рост спроса масштабируется не просто практически мгновенно, но часто опережающими темпами. Те же кафе/квесты/коворкинги и пр. открываются с той же скоростью, что и закрываются. В случае притока новых денег, они просто станут закрываться реже.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Даже если какая-то часть денег попадёт на рынок потребительских товаров, у нас сейчас не XX век, производство тоже масштабируется очень быстро, более того, оно избыточно. Практически все компании смогут нарастить выпуск без необходимости повышать цены.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;_4&#34;&gt;Как регулировать инфляцию&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Но, вообще, какое нам дело до инфляции внутри США/Европы? ФРС и ЕЦБ - это уже, фактически, глобальные организации, и изменнием стоимости доллара/евро они влияют на слишком многое, а инфляция - вещь локальная, с ней бороться или способствовать лучше локальными мерами же, т.е. налогами, госрасходами и операциями с локальными инвестиционными инструментами (да, ММТ, но что в этом плохого?).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;_5&#34;&gt;Об ожидаемой доходности рынков разных стран&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;А каким образом эффективные рынки могут допускать разную ожидаемую доходность? Понятно, что в силу геополитических рисков, для американцев/европейцев рискованнее инвестировать в России, из-за чего мы можем получить некоторую &#34;российскую премию&#34; (т.к. для нас этого риска нет), но с их стороны ожидаемые доходности, с поправкой на риск, равны. Так же и для нас, все зарубежные рынки должны иметь примерно одинаковую ожидаемую доходность.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Есть, конечно, тот нюанс, что институциональный инвестор (коего 80% на рынках) имеет очень короткий горизонт (в силу регуляторных и маркетинговых причин), поэтому упомянутая эффективность достаточно краткосрочна, и с одних рынков можно получить более высокую &#34;долгосрочную премию&#34;, чем с других. Но с отдельными акциями история ровно та же самая по тем же самым причинам. С некоторых можно получить более высокую долгосрочную доходность, чем с других, только понять бы как их выбрать, потому что большинство рисков, влияющих на долгосрочную доходность - внеэкономические и через P/E не ловятся, если ловятся вообще.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;_6&#34;&gt;Про механизм выравнивания доходности инструментов и природу доходности акций&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ожидаемая доходность инвестора — это интеграл от доходность×вероятность по всем возможным сценариям развития событий для этого инвестора. Рыночная доходность — это будет средняя по всем инвесторам, взвешенная по деньгам. Если рыночная доходность больше ожидаемой для инвестора, он направит в инструмент больше денег, пока цена не вырастет насколько, что рыночная и ожидаемая для него сравняются. Направит не из пустого места, а из другого инструмента, цена на который упадёт. И так для всех инвесторов одновременно и по кругу. Среднерыночные ожидаемые доходности таким образом выравниваются &lt;em&gt;по всем инвесторам&lt;/em&gt; и &lt;em&gt;всем инструментам&lt;/em&gt;, и более рискованные инструменты будут иметь ту же ожидаемую доходность, что и менее. У более рискованных вероятности при сильно отрицательных и сильно положительных доходностях выше, а интеграл-то такой же.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У более рискованных инструментов &lt;em&gt;долгосрочная&lt;/em&gt; доходность выше, и то в среднем по классу за счёт толстых хвостов (75% акций США отстают от кэша). Масштаб этих хвостов такой, что я больше склоняюсь в сторону гипотезы о систематической ошибке оценки, чем премии за риск, в объяснении природы доходности акций. На развитых эффективных рынках, конечно. Для неэффективных дискуссия открыта.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;pe&#34;&gt;Почему P/E может &lt;em&gt;не&lt;/em&gt; влиять на ожидаемую доходность&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Очевидно, что при P/E = 30 = const для получения 7%г реальной доходности при КС=2%г достаточно роста E на 9%г (и пропорционального роста P, либо эквивалентных дивидендов/байбэков), что не является невыполнимым (&lt;a href=&#34;https://klementoninvesting.substack.com/p/there-is-no-law-of-gravity-in-finance&#34;&gt;&#34;There is no law of gravity in finance&#34;&lt;/a&gt;, и большинство крупных компаний ориентированы на международные рынки, где спрос растёт быстрее ВВП и мирового, и США). Если мы считаем, что на горизонте, скажем, 10 лет, P/E снизится до &#34;исторических 18&#34;, то достаточно роста E на 14%г (2%г на стоимость денег, 7 на ожидания инвестора, и 5 на компенсацию сжатия P/E). Медианный рост прибыли на акцию SnP500 с 1990 по 2019 - &lt;a href=&#34;https://www.multpl.com/s-p-500-earnings-growth&#34;&gt;12%г&lt;/a&gt;, так что ничего нереального в таких оценках нет.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;_7&#34;&gt;Почему рынки акций могут расти быстрее ВВП&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Суммарный мировой ВВП - это, плюс-минус, суммарная &lt;em&gt;выручка&lt;/em&gt; всех компаний в мире от продаж конечным потребителям (+ всякие неденежные начисления вроде аренды самому себе и з/п бюджетникам). Прибыль компаний может расти быстрее выручки за счёт повышения эффективности. Значительная часть ВВП - это медленные капиталоёмкие отрасли (инфраструктурное строительство прежде всего),  госрасходы и недежные начисления, которые растут медленнее выручки компаний и которых на бирже нет. Следовательно, рост прибылей торгующихся компаний будет ещё быстрее. К тому же, оценка и, следовательно, вес &#34;медленных&#34; компаний в индексах меньше, чем в ВВП (IT это 5% американского ВВП, но 25% SnP500), поэтому прибыль на &#34;пай&#34; индекса, смещённого в сторону быстрорастущих отраслей, будет расти ещё быстрее. Наконец, быстрорастущий спрос в развивающихся странах, как правило, удовлетворяется импортом (своих мощностей не хватает, на то они и развивающиеся). И компании-экспортёры получают дополнительную прибавку к скорости роста относительно национального ВВП.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;cape&#34;&gt;Зависимость долгосрочного ожидаемого роста, возожной глубины и длительности просадки капитала, от текущего CAPE&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Расчёт по данным &lt;a href=&#34;http://www.econ.yale.edu/~shiller/data.htm&#34;&gt;Шиллера&lt;/a&gt; c 1881 года.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/images/cape-ret.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;
&lt;img src=/images/cape-dd.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Даже при CAPE10 = 18 (среднеисторическом для американского рынка) можно запросто оказаться в просадке глубиной 50% капитала и временем восстановления больше 10 лет, и даже с CAPE10 можно залечь в 40% просадку на 7 лет, получив околонулевую доходность на горизонте в 15.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>

    <entry>
        <title>Облигации в инвестиционном портфеле</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/bonds_in_portfolio" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/bonds_in_portfolio</id>
        <updated>2020-02-14T10:43:49.430253</updated>
        <published>2020-02-10</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Облигации в инвестиционном портфеле могут играть множество ролей:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;toc&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_1&#34;&gt;Для накопления на определённую финансовую цель&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_2&#34;&gt;Для ограничения рисков портфеля&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_3&#34;&gt;Для извлечения дополнительной доходности во время кризисов&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_4&#34;&gt;Для стабилизации пенсионных выплат&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;Для накопления на определённую финансовую цель&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Я бы вынес задачу накоплений за пределы инвестиционного портфеля, т.к. для меня портфель — это прежде всего пенсия, пассивный доход. Т.е. облигации, приобретаемые для этой цели, должны учитываться отдельно. Хотя, если цель накоплений отстоит более чем на 10 лет, для неё разумно вести отдельный портфель, в котором будут не только облигации (на длинных горизонтах портфель акции+облигации будет иметь &lt;a href=&#34;/notes/diversification_math2&#34;&gt;и меньший риск, и бо́льшую доходность&lt;/a&gt;, чем портфель только из облигаций).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но рассмотрим облигации исключительно как средство накопления.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Для этой цели нужно использовать только государственные облигации (и, возможно, облигации надёжных too big to fail компаний).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как правило, при сроке накоплений менее 3-х лет, пополняемые вклады и удобнее, и выгоднее.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Чтобы избежать риска падения рыночной стоимости облигаций (из-за роста ставок, инфляции или внешних шоков) нужно покупать облигации, которые гасятся как можно ближе к требуемой дате.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Чтобы избежать потери капитала при росте ставок/инфляции нужно покупать облигации с переменным купоном (ОФЗ-ПК) или индексируемым номиналом (ОФЗ-ИН). В первом случае ставка следующего купона равна среднерыночной за предшествующие полгода, во втором случае номинал облигации индексируется на индекс потребительских цен + платится небольшой купон сверху.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Если ваша финансовая цель оценена в иностранной валюте — именно в этой валюте вам и нужны облигации. К сожалению, с доступностью облигаций в иностранной валюте у нас проблемы (большинство стоят от 1К$, при этом минимальный лот у большинства — вообще от 100K$). А в случае входа через фонды (FXRU, VTBU, SBCB) добавляются значительные комиссии за управление и возникает риск потери капитала к дате цели (т.к средний срок до погашения у облигаций фонда всегда находится на уровне 3–5 лет).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_2&#34;&gt;Для ограничения рисков портфеля&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Для акций характерна очень высокая волатильность. Если вам будет больно увидеть, что от вашего капитала осталась только треть (нормальная глубина падения акций/недвижимости/биржевых товаров во время кризиса, но бывает и до 10 раз), то разумно держать в портфеле облигации в количестве примерно 100%−&amp;lt;максимальная допустимая просадка в %&amp;gt;/0,7 (если вы опасаетесь более сильного падения акций, то просадку делите на 1 − 1/&amp;lt;глубина предполагаемого падения в разах&amp;gt;). Облигации для накоплений в эту долю не входят, т.к. вы их продадите в условленный срок, а терять защиту портфеля нельзя.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Облигации надо выбирать следующие:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Только государственные (корпоративные несут очень высокий риск дефолта в случае кризиса).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;С погашением в течение года или американские (для американских ещё возможен переменный купон или индексация номинала). Потому что главный риск развивающихся рынков (а нашего — в особенности) — бегство иностранных инвесторов, а в этом случае облигации (вообще все) падают вместе со всем остальным.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;В качестве альтернативы облигациям для этого сценария можно рассмотреть фонды FXMM/FXTB — фонды на короткие (1-3 мес) облигации американского казначейства. Первый — в рублях (риск девальвации, но с доходностью по рублёвой ставке), второй — в долларах (риск ревальвации, но с доходностью по долларовой ставке). Купоны и выплаты при погашении автоматически реинвестируются. Реальная ожидаемая доходность (после комиссий за управление и налогов от продажи) будет примерно соответствовать &lt;a href=&#34;/literacy/instruments/deposits2&#34;&gt;вкладу в соответствующей валюте&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Важно понимать, что любая доля облигаций &lt;em&gt;уменьшает&lt;/em&gt; ожидаемую доходность портфеля (опять же, см. заметку &lt;a href=&#34;/notes/diversification_math2&#34;&gt;про диверсификацию&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_3&#34;&gt;Для извлечения дополнительной доходности во время кризисов&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Такое применение основывается на том наблюдении, что динамика доходностей акций и долгосрочных облигаций нескоррелированна, а в моменты кризисов акции и облигации движутся разнонаправленно (&lt;em&gt;иногда&lt;/em&gt;), что наводит на мысль о возможности извлечения дополнительной доходности за счёт портфельного эффекта.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/bonds_in_portfolio/rolling_yield.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Действительно, если мы посмотрим на профили риска и доходности различных портфелей, то увидим, что после 1968г. включение некоторого количества &lt;em&gt;долгосрочных&lt;/em&gt; облигаций может и снизить риски портфеля (как в смысле неопределённости ожидаемой доходности, так и в смысле максимальной просадки), и повысить его доходность. Однако если мы посмотрим на полную историю этого инструмента, то его включение в портфель перестаёт быть заманчивым.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/bonds_in_portfolio/portfolios_ry.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;
&lt;img src=/notes/bonds_in_portfolio/portfolios_ry_dd.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;
&lt;img src=/notes/bonds_in_portfolio/pure_assets.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А сейчас ситуация с долгосрочными облигациями (в развитых странах) ещё более напряжённая: из-за околонулевых процентных ставок расти облигациям уже практически некуда (хотя американские бескупонные 30-летки ещё могут подорожать вдвое), только падать. Как сильно умеют падать облигации можно увидеть из последнего графика, или посчитать на &lt;a href=&#34;/calculators/bond_price&#34;&gt;калькуляторе&lt;/a&gt; (для справки: в 80-е годы ставка по облигациям американского казначейства доходила до 18%г). На российском рынке характер рисков другой, акции и облигации движутся в целом сонаправленно, и портфельного эффекта между ними нет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;От кризиса, связанно с разгоном инфляции и ростом ставок, облигации не защитят (а именно такого сейчас ждут многие аналитики, в частности, Рэй Далио), см. 1980-е — владеть облигациями в это время гораздо хуже, чем акциями. На этот случай разумно включить в портфель корзину биржевых товаров, корзину промышленных драгоценных металлов, или, на худой конец, &lt;a href=&#34;/literacy/instruments/gold&#34;&gt;золото&lt;/a&gt; (хотя последнее я не рекомендовал бы по причинам, изложенным по ссылке). Хотя это будет локальной спекулятивной ставкой: долгосрочной доходности это всё не приносит и, при постоянном нахождении в портфеле, будет снижать его доходность и увеличивать риски. Производители товаров/металлов в любом случае присутствуют в хорошо диверсифицированном портфеле акций в достаточном количестве, чтобы рост их стоимости и дивидендов, вслед за ростом стоимости продукции, компенсировали падение остальной части портфеля.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_4&#34;&gt;Для стабилизации пенсионных выплат&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В идеальном случае, инвестор на пенсии свой капитал не расходует, а живёт с дивидендных выплат. Они, в отличие от цен на акции, очень стабильны и сильнее чем на 25% падают только во время войны и разрухи.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/bonds_in_portfolio/div_dd.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Однако, как можно &lt;a href=&#34;/calculators/compounding&#34;&gt;посчитать&lt;/a&gt;, для достижения такого уровня капитала от обычного человека требуется неприемлемый для него уровень сбережений. Поэтому инвестору на пенсии часто приходится распродавать портфель, который гораздо более волатилен. Чтобы сократить потери от продажи доходных (акций и недвижимости) активов «на низах», используем &lt;em&gt;среднесрочные&lt;/em&gt; облигации (с переменным купоном или индексируемым номиналом, желательно в валюте предполагаемых расходов).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;За несколько лет (5–10) до предполагаемого «выхода на пенсию» выделяем в портфеле долю, эквивалентную планируемым годовым расходам, и наполняем её облигациями, которые будут погашены к моменту выхода. В следующий год — приобретаем облигации на последующий год пенсии. Таким образом, к нашей пенсии мы будем иметь «лестницу» из выпусков облигаций, которые гасятся в последовательные годы. Каждый год добавляем следующий дальний выпуск.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Я не случайно сказал о &lt;em&gt;доле&lt;/em&gt;, эквивалентной годовым расходам, а не о &lt;em&gt;сумме&lt;/em&gt; годовых расходов. Если в момент планирования наши предполагаемые изъятия из портфеля составляют 300Кр/год, а сам портфель — 3Мр, то мы определяем резервировать на каждый год пенсии 10% портфеля max 300Кр. Это позволяет ориентироваться в относительной цене акций: когда рынок падает мы приобретаем меньше облигаций, а когда растёт — навёрстываем недокупленное в годы просадок до желаемой величины расходов. Хотя иногда нам придётся довольствоваться меньшими суммами, если просадка оказывается длинной и глубокой, но мы хотя бы будем точно знать, сколько мы можем потратить, чтобы не остаться скоропостижно без капитала.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;О том, как спланировать и рассчитать расходование пенсионного капитала будет отдельная статья.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>

</feed>