<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

<title>Житейские воззрения пана Семушельского</title>
<link href="https://onfin.github.io"/>
<updated>2020-01-04T20:59:12.369774</updated>
<author>
    <name>Андрей Болкисев</name>
</author>
<id>https://onfin.github.io</id>

    <entry>
        <title>Золото</title>
        <link href="https://onfin.github.io/literacy/instruments/gold" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/literacy/instruments/gold</id>
        <updated>2020-01-04T20:59:12.369774</updated>
        <published>2020-01-04</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Начнём с самых главных &lt;a href=&#34;https://www.gold.org/goldhub/data/demand-and-supply&#34;&gt;фактов про золото&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;потребление — 330 тонн/год и снижается,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;производство — 3300 тонн/год (да, в 10 раз больше потребления) и растёт,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;запасы в хранилищах — 180.000 тонн (да, почти на шестьсот лет вперёд без учёта падения спроса и роста добычи).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Т.е. цена золота обусловлена лишь спекулятивными действиями центробанков, для которых это удобный инструмент управления валютным курсом. Другой роли у него сейчас нет, да и эта неуклонно снижается.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.measuringworth.com/datasets/gold/&#34;&gt;Стоимость золота&lt;/a&gt;, с поправкой на инфляцию и в сравнении со &lt;a href=&#34;https://www.quandl.com/data/BP/CRUDE_OIL_PRICES-Crude-Oil-Prices-from-1861&#34;&gt;стоимостью нефти&lt;/a&gt;, ведёт себя так:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/literacy/instruments/gold.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Здесь за единицу взята средняя цена за весь период наблюдений. Видно как после повсеместной отмены золотого стандарта стоимость золота очень точно повторяет движение стоимости нефти. Я не изучал природу этой корреляции и, возможно, она случайна, но всё равно настораживает (cтоит заметить, что цена на золото-нефть не скоррелирована с &lt;a href=&#34;https://www.investing.com/indices/sp-gsci-commodity-total-return-historical-data&#34;&gt;ценой корзины биржевых товаров&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Золото не приносит дохода, только издержки на хранение. Однако, из-за своей некореллированости с рынками акций и облигаций, считается хорошим инструментом для &lt;a href=&#34;/notes/diversification_math2&#34;&gt;диверсификации портфеля&lt;/a&gt;. Но держать золото в портфеле очень тяжело психологически. Из-за того, что (а) за кратким пиком цены на золото следует её затяжное, более десятилетия, падение; (б) налицо перепроизводство золота и падение его роли как инвестиционного актива.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Способы приобретения золота для тех, кто всё-таки решил иметь его в своём портфеле.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Банковские золотые слитки. Продаёт практически любой крупный банк, от 1 грамма (примерно 3Кр на январь 2020г). Проблемы: необходимо очень бережное отношение к слитку (отпечаток пальца или царапина &lt;em&gt;очень&lt;/em&gt; сильно снижают цену) и сертификату на него (слиток без сертификата не может быть продан банку), при покупке нужно заплатить НДС (20% сверху цены продажи), цена продажи банку на 10–30% ниже цены покупки т.е. нужно ждать примерно полуторакратного удорожания (+ инфляция), чтобы просто вернуть свои вложения.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Инвестиционные монеты. Ситуация примерно такая же как и со слитками, но покупка-продажа монет не облагается НДС. Также, монета может иметь некоторую коллекционную ценность и получить дополнительную «наценку» к цене золота в монете. Так что это более предпочительный способ сбережений, чем слитки (хотя монеты стоят обычно от 15Кр), хотя уплаченная при покупке «коллекционная наценка» может к моменту продажи и испариться. У небанковских организаций обычно лучше условия по покупке-продаже монет, чем у банков.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Коллекционные монеты. Их цена больше зависит от предполагаемой коллекционной ценности, чем от стоимости металла (хотя и не может быть ниже её). Если вы не занимаетесь этим профессионально — рискуете сильно переплатить и остаться в убытке.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Обезличенный металлический счёт (ОМС). Открывается в банке и на него зачисляются виртуальные граммы металла. Нет НДС, можно покупать очень дробное количество металла, мгновенная покупка-продажа онлайн, иногда даже начисление процентов, но! Вы привязаны к банку, который может установить произвольные курсы покупки-продажи металла по ОМС и у вас нет возможности продать свой металл в другом месте. А также эти счета не застрахованы в АСВ.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Покупка золота на бирже. Такой же виртуальный счёт в единицах металла вы можете иметь не только в банке, но и в своём биржевом портфеле (позиция, как и права на ценные бумаги, будет учитываться в НРД). Проценты по нему, разумеется, на начисляются, зато можно покупать и продавать по биржевой цене, а не по той, которую захочет установить банк. Понятно, что в момент кризиса покупателей может и не найтись (равно как и банк может установить смехотворную цену покупки или тоже перестать проводить операции с ОМС). Правда, доступно это у очень небольшого количества брокеров и надо очень внимательно смотреть тарифы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Покупка фьючерсного контракта на срочном рынке. Вы «договариваетесь» купить золото в будущем (в дату &lt;em&gt;экспирации&lt;/em&gt;) по сегодняшней цене фьючерса. От вас потребуется зарезервировать на счёте примерно 10% от стоимости контракта (&lt;em&gt;гарантийное обеспечение, ГО&lt;/em&gt;), но каждый день ваш счёт будет ежедневно изменяться как будто вы уже купили это золото по оговорённой цене и тут же продали по текущей. После экспирации контракт будет списан и счёт изменяться перестанет. Вам необходимо следить, чтобы вовремя довнести нужную сумму денег для поддержания нужного уровня ГО (а ещё сама биржа, при сильных колебаниях цены может изменить этот уровень с обычных 10% до 20 или даже 30) и компенсации падения цены. Было бы простым решением держать на счёте всю стоимость «фьючерсного» золота, однако начальная цена определяется с учётом стоимости денег (заплатите-то вы потом) т.е. вы должны на всю сумму контракта получать процент не ниже ключевой ставки, чтобы не потерять свои деньги на т.н. &lt;em&gt;распаде временно́й стомости&lt;/em&gt;. Также, в стоимость фьючерса уже заложено ожидание роста/падения цены к моменту его экспирации, поэтому, если ожидания оправдываются, вы получаете меньшую прибыль или меньший убыток по сравнению с владением реальным золотом, а если не оправдываются — наоборот: бо́льшую прибыль или бо́льший убыток.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Покупка паёв ПИФа на золото. Управляющая компания в обмен на ваши деньги купит и разместит в специальном хранилище или физическое золото, или паи другого фонда на золото, или заключит договоры, которые обеспечат изменение стоимости вашего вложения аналогично изменению цены на золото. Проблемы российских ПИФов: формально могут инвестировать во что угодно, а не во что обещали, особенности работы заставляют держать 10–15% активов в деньгах, а не в желаемом инструменте, &lt;a href=&#34;https://fintraining.livejournal.com/791661.html&#34;&gt;огромные комиссии и отвратительное качество управления&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Покупка ETF на золото. Аналогично ПИФу, но паи торгуются на рынке ⇒ справедливая рыночная цена и минимальный спред между ценами покупки и продажи; ETF лучше регулируется чем ПИФ (и биржевой ПИФ), не держит огромной денежной подушки и имеет гораздо меньшие комиссии (0,45%г у FXGD на Московской бирже против 3–5%г у ПИФов). Самый рекомендуемый вариант для «бумажного» золота.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Акции золотодобытчиков. Часто называются в качестве альтернативы, которая и инвестиция в золото, и дивиденды приносит. На российском рынке такой возможности нет, т.к. у нас их всего два и невозможно диверсифицировать операционные риски этих компаний. На зарубежном рынке можно приобрести ETF на мировую золотодобычу, чья доходность хорошо повторяет «золото + дивиденды».&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Учитывая колоссальное перепроизводство золота, я рассчитываю, что в перспективе оно должно обесцениться в десятки раз и не держу его ни в каком виде. Желающим диверсификации в этом направлении я рекомендую рассмотреть ETF на корзины драгоценных металлов и/или биржевых товаров в целом, но на российском рынке их нет.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Облигации</title>
        <link href="https://onfin.github.io/literacy/instruments/bonds" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/literacy/instruments/bonds</id>
        <updated>2020-01-04T16:53:21.758204</updated>
        <published>2020-01-03</published>
        <summary type="html">&lt;div class=&#34;toc&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_1&#34;&gt;Общие представления&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_2&#34;&gt;Виды облигаций на российском рынке&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_3&#34;&gt;Особенности облигаций&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_4&#34;&gt;В каких случаях какие облигации выбирать&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_5&#34;&gt;Калькулятор стоимости облигаций&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_6&#34;&gt;Виды доходности облигаций&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_7&#34;&gt;Инструменты для выбора облигаций&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;Общие представления&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Облигация — это стандартизированная долговая расписка юридического лица (в т.ч. регионального или федерального министерства финансов). У облигации есть &lt;em&gt;номинал&lt;/em&gt; — размер долга, относительно которого рассчитываются &lt;em&gt;купонные выплаты&lt;/em&gt;. Номинал облигации, как правило, возвращается её владельцу в конце &lt;em&gt;срока обращения&lt;/em&gt; (хотя тут могут быть варианты).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Важно различать &lt;em&gt;номинал&lt;/em&gt; облигации и её &lt;em&gt;стоимость&lt;/em&gt;, которые связаны только очень косвенным образом. &lt;em&gt;Номинал&lt;/em&gt; — это размер долга по облигации, а &lt;em&gt;стоимость&lt;/em&gt; вы заплатите её предыдущему владельцу. &lt;em&gt;Эмитент&lt;/em&gt; облигации (должник) никакого отношения к стоимости облигации не имеет и даже не знает про неё. Он знает только про размер своего долга — &lt;em&gt;номинал облигации&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чаще всего облигации покупаются на вторичном рынке — биржевых торгах, через брокера. Однако их можно купить и во время &lt;em&gt;первичного размещения&lt;/em&gt; (вы даёте в долг непосредственно заёмщику), для этого надо откликнуться на объявление вашего брокера о размещении и подать соответствующую заявку (бывают разные способы с разными комиссиями, смотрите что написано в объявлении). В случае равных комиссий ни один из этих способов не выгоднее другого: на вторичном рынке свежеразмещённая облигация может как подорожать, так и подешеветь. Облигации продаются поштучно, обычная стоимость одной облигации — 1000р.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_2&#34;&gt;Виды облигаций на российском рынке&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Облигации федерального займа (ОФЗ). Выпускаются Министерством финансов РФ. Считаются абсолютно надёжными т.к. на выплату своих долгов государство всегда может деньги если не собрать налогами, то напечатать.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Муниципальные облигации (муни) — облигации регионов и городов, они же субфедеральные. Доходность чуть выше ОФЗ. Считается, что надёжность такая же: если что, Москва поможет. Однако у Москвы такой обязанности нет и я считаю эти облигации менее надёжными, чем облигации крупных компаний, тем более государственных.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Корпоративные облигации — крупных и мелких предприятий. Доходность примерно соответствует риску, но с поправкой на ликвидность: доходность неликвидных облигаций по цене продавца может быть и отрицательной.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Еврооблигации. Так у нас называются любые облигации российских организаций, номинированные в любой иностранной валюте. Их выпускают как Минфин, так и предприятия (особенно банки, но это очень рискованная история).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Купонные облигации Банка России (КОБР) — облигации ЦБ РФ, только для банков.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ипотечные облигации — ипотечные кредиты, запакованные в пакеты облигаций и выпущенные на рынок. Характеризуются очень высоким риском и непредсказуемыми погашениями номинала, которые едва ли компенсируются доходностью.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Народные ОФЗ. Нерыночные бумаги со сложными правилами начисления купона, продажей через банки и заградительными комиссиями. Игнорируйте.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_3&#34;&gt;Особенности облигаций&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Для начала, проще всего рассматривать облигацию как вклад с выплатой процентов на отдельный счёт. Вы вложили некоторую сумму, в конце срока обращения получите известную сумму, а в его течение получаете известные выплаты в известные даты (как правило, два или четыре раза в год). Дальше будем усложнять.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Вложения не застрахованы, поэтому я бы рекомендовал ограничиться ОФЗ, выплаты по которым гарантированы Министерством финансов (почти как АСВ, только сумма не ограничена), и облигациями крупных окологосударственных компаний.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если банки предлагают вклады максимум на 3 года (крайне редко — 5), то в облигациях можно зафиксировать процентную ставку и на 30 лет, и даже «навсегда».&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Заплаченная в начале сумма может быть как меньше, так и больше полученной в конце. Если во время обращения облигации процентные ставки снизились, то стоимость облигации возрастёт и станет больше номинала (т.к. размер купона зафиксирован), чтобы эффективная доходность стала равна среднерыночной. Можно считать, что каждая купонная выплата теперь содержит не только процент по долгу, но и компенсацию разницы между номиналом и стоимостью облигации. Так же и наоборот, если ставки вырастут, то стоимость облигации станет ниже номинала: и вместе с погашением основного долга вы получите компенсацию недополученных купонных выплат. (Дальше есть калькулятор, на котором можно прикинуть это изменение цены в зависимости от параметров облигации.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На стоимость облигаций также влияют и настроения на рынке. Очередной геополитический выверт распугал иностранных инвесторов — на распродажах ставки на рынке вырастают с 5%г до 20, а ваши облигации аналогично обесцениваются.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Соответственно, если вы по какой-то причине закрываете вклад, то теряете только проценты, а если продаёте облигации — то можете потерять часть вложенных денег (а можете наоборот, получить с избытком).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;А вот накопленные проценты вы не теряете: вместе со стоимостью облигации продавец получает (а покупатель платит) размер начисленного, но не выплаченного к моменту продажи купона. Он называется &lt;em&gt;накопленным купонным доходом (НКД)&lt;/em&gt; и учитывается отдельно от стоимости облигации. Т.е. если номинал облигации 1000р (это почти всегда так), цена облигации 120% (она всегда указывается в процентах от номинала), купон 100р раз в год и последний раз выплачивался ровно полгода назад, то вы заплатите (или получите) 1250р.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Номинал облигации может выплачиваться частями по известному графику — облигации с &lt;em&gt;амортизацией долга&lt;/em&gt;. Размер купона после этого пересчитывается по той ставке, которая указана на облигации (опять же, не по рыночной, а по действовавшей в момент размещения; рынок определяет только стоимость облигации).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Номинал облигации может выплачиваться по неизвестному графику, таковы почти все ипотечные облигации и другие формы секьюритизированных кредитов (заёмщик досрочно погашает часть кредита — вы досрочно получаете часть номинала). Не лезьте сюда.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;По некоторым облигациям предусмотрено право эмитента погасить их по номиналу в любой момент или в заранее установленные даты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Номинал облигации может вообще не выплачиваться — это &lt;em&gt;вечные&lt;/em&gt; облигации, по которым эмитент платит купон всё время своего существования.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Номинал облигации может индексироваться — увеличиваться сам по себе (опять же, с пересчётом купонов). Таковы облигации федерального займа 52-й серии (с индексируемым номиналом, «ИН»): номинал увеличивается вслед за индексом потребительских цен, купон 2,5%г к номиналу.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ставка купона по облигации может быть плавающей, изменяющейся вслед за ключевой ставкой ЦБ РФ или RUONIA.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ставка купона на следующий период может быть заранее неизвестной и определяться самим эмитентом. В этом случае у всех держателей облигаций, несогласных с новой ставкой, эмитент обязан выкупить облигации по номиналу (это называется &lt;em&gt;офертой&lt;/em&gt;). Большинство корпоративных облигаций именно таковы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ставка купона может быть нулевой. В этом случае вся доходность облигации — в разнице между стоимостью приобретения и номиналом.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На спекулятивный доход от продажи всех видов облигаций и на купоны некоторых корпоративных облигаци надо платить налоги. Об этом см. в &lt;a href=&#34;/literacy/taxes&#34;&gt;статье о налогах&lt;/a&gt;. Как правило, брокер всё посчитает сам, но это может оказать значительное влияние на полученную доходность.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;От своих обязательств по &lt;em&gt;субординированным&lt;/em&gt; облигациям эмитент может отказаться практически в любой момент, даже не объявляя о своём банкротстве. Внимательно читайте проспект эмиссии облигаций, если будете брать корпоративные.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_4&#34;&gt;В каких случаях какие облигации выбирать&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Для сбережений на короткие сроки облигации мало подходят: накладные расходы сведут доходность к банковскому вкладу, а то и ниже. Их лучше использовать для накоплений на отдалённые, но конкретные, финансовые цели (3 года и дальше) и приобретать облигации, которые погашаются под желаемую дату. Если вы предполагаете падение ставок, то лучше купить облигации с фиксированным купоном. Если вы хотите защитить капитал от роста ставок — то с плавающим. Для очень отдалённых накоплений, но с неизвестным сроком, лучше выбирать индексируемый номинал — гарантированную защиту от инфляции и минимальные риск реинвестирования и накладные расходы (т.к. основная их доходность — от индексации, а не выплаты купона, который надо снова вкладывать под текущую ставку и платить комиссии).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вот так выглядит доходность &lt;a href=&#34;https://www.moex.com/ru/index/RGBITR&#34;&gt;корзины ОФЗ&lt;/a&gt; в сравнении с банковскими вкладами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/literacy/instruments/bonds.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Здесь видно, что облигации в целом хорошо сохраняют деньги от инфляции, однако возможны внезапные и крупные просадки капитала, которые восстанавливаются достаточно долго. Именно поэтому под конкретные цели лучше приобретать облигации, которые погашаются перед нужной датой.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_5&#34;&gt;Калькулятор стоимости облигаций&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Внимание! Рыночная ставка даётся без учёта капитализации (реинвестирования). Для заданного срока погашения можно посмотреть её на &lt;a href=&#34;https://www.moex.com/ru/marketdata/indices/state/g-curve/&#34;&gt;кривой бескупонной доходности&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;/js/preact.umd.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;/js/hooks.umd.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34; src=&#34;/js/forms.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;div id=&#34;bondPrice&#34; class=&#34;calc-form&#34;&gt;&lt;/div&gt;

&lt;script type=&#34;text/javascript&#34;&gt;
  makeForm(bondPrice, {
    faceValue: {
      title: &#34;Номинал облигации&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 1000,
      default: 1000
    },
    duration: {
      title: &#34;Лет до погашения&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.25,
      default: 2
    },
    faceRate: {
      title: &#34;Ставка купона, %г&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.25,
      default: 5
    },
    couponsYear: {
      title: &#34;Количество выплат в год&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 1,
      default: 2
    },
    marketRate: {
      title: &#34;Рыночная ставка, %г&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      step: 0.5,
      default: 7
    },
    bondPrice: {
      title: &#34;Рыночная стоимость&#34;,
      type: &#34;number&#34;,
      output: true,
      default: 0
    }},
    function(f) {
        const c = f.faceValue * f.faceRate/100 / f.couponsYear;
        const mr = f.marketRate/100  / f.couponsYear ;
        const n = f.couponsYear * f.duration;
        f.bondPrice = (c * (1-Math.pow(1+mr, -n))/(mr) + f.faceValue*Math.pow(1+mr, -n)).toFixed(2);
    }
  )
&lt;/script&gt;

&lt;h2 id=&#34;_6&#34;&gt;Виды доходности облигаций&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ставка купона (купонная доходность) — не является, на самом деле, доходностью. Через эту ставку определяется размер годового купона облигации, т.е. какой процент от &lt;em&gt;номинала&lt;/em&gt; будет выплачивать эмитент. Вы крайне редко можете купить облигацию по номиналу...&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Текущая доходность — какую доходность вы получите, если купите облигацию по рыночной цене (без НКД), получите следующий купон и продадите облигацию по цене покупки (цена облигации не изменяется после выплаты купона, так как накопленный купон учитывается отдельно, но может изменяться по другим причинам, в т.ч. из-за приближения срока погашения — см. калькулятор).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Скорректированная (или модифицированная) текущая доходность — как текущая доходность, но учитывает НКД в цене покупки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Простая доходность к погашению — какую доходность вы получите, если купите облигацию по рыночной цене (с НКД) и будете получать все выплаты по облигации до самого её погашения без реинвестирования. Если купон переменный, то все неизвестные купоны будут считаться как последний зафиксированный, если купон определяется эмитентом, то доходность рассчитывается до последнего известного купона с выкупом по номиналу — &lt;em&gt;к оферте&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Эффективная доходность к погашению — как простая доходность, но с учётом реинвестирования купонов по начальной цене облигации.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Номинальная доходность к погашению — как эффективная доходность, только все полученные купоны реинвестируются в конце года.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Для конкретного выпуска облигаций все доходности можно увидеть на &lt;a href=&#34;https://www.moex.com/ru/bondization/calc&#34;&gt;на сайте Мосбиржи&lt;/a&gt;, в графу «расчёт доходности по цене» нужно вводить планируемую цену покупки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наиболее точное сравнение с банковским вкладом даёт простая доходность к погашению, но она не учитывает периодичности поступления купонов и их размера. Чтобы их учесть нужно пользоваться эффективной доходностью, но она пригодна только для сравнения разных выпусков облигаций между собой. А для облигаций с переменным купоном и индексируемым номиналом никакая из этих величин не имеет смысла, для их оценки нужно строить более сложные модели денежных потоков, и проще просто полагаться на то, что рыночная цена выравнивает эффективные доходности всех инструментов.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_7&#34;&gt;Инструменты для выбора облигаций&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://smart-lab.ru/q/ofz/&#34;&gt;Раздел облигаций Смартлаба&lt;/a&gt; — здесь можно бегло выбрать интересные облигации.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://bonds.finam.ru/&#34;&gt;Справочник по выпускам облигаций Финама&lt;/a&gt; — здесь надо найти выбранные выпуски, посмотреть графики платежей и документы по выпуску.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.e-disclosure.ru/&#34;&gt;Интерфакс: обязательное раскрытие отчётности эмитентов&lt;/a&gt; — здесь надо найти и почитать отчётность по выбранному эмитенту облигаций, если это корпоративная облигация, и оценить, насколько вы доверяете ему свои деньги.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Банковские счета, карты и вклады</title>
        <link href="https://onfin.github.io/literacy/instruments/deposits2" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/literacy/instruments/deposits2</id>
        <updated>2020-01-04T16:53:17.046204</updated>
        <published>2020-01-02</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Подробно нюансы работы с банковскими счетами и вкладами описаны &lt;a href=&#34;/literacy/deposits&#34;&gt;в отдельной статье&lt;/a&gt;. Здесь рассмотрим их специфику именно как инструмента для сбережений.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Деньги на банковских счетах, как и наличные, доступны мгновенно но, в отличие от них, обесцениваются медленнее, как правило, — из-за начисляемых на остаток процентов. Для вкладов сроком от года до трёх этот процент как правило примерно равен инфляции. В качестве грубого ориентира по реальной скорости обесценения денег можно взять ключевую ставку ЦБ: цены в среднем растут именно с этой скоростью, а отличие от неё индекса потребительских цен преимущественно объясняется изменением структуры потребления и налогов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Основные финансовые риски вкладов.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Риск &lt;strong&gt;процентных ставок&lt;/strong&gt;: если ставки выросли после открытия долгосрочного вклада, то придётся или потерять начисленные проценты при его закрытии, либо получать доходность ниже, чем необходимо для компенсации инфляции. Этот риск работает и в обратную сторону: когда ставки падают, вы начинаете получать доходность выше инфляции.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Риск &lt;strong&gt;реинвестирования&lt;/strong&gt;: если вы получаете проценты на отдельный счёт, то, после падения ставок, придётся вкладывать их под более низкую.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если деньги со вклада понадобились срочно, то придётся потерять начисленные проценты.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Можно выбрать вклад (накопительный счёт) с плавающей ставкой, когда она изменяется вслед за рыночной, или с возможностью досрочного изъятия средств (полностью или до неснижаемого остатка). Только в этом случае ставка по вкладу будет ниже рыночной на 1–2%г.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Другой вариант снижения этих рисков при (возможно) меньшей потере доходности — &lt;a href=&#34;https://rostsber.ru/publish/banks/deposits/o-lestnitsakh-vkladov.html&#34;&gt;лестницы вкладов&lt;/a&gt; — серии пополняемых долгосрочных вкладов, открываемых с небольшим смещением срока закрытия: процентная ставка равна ставке по длинному вкладу, а фактический срок вложений основной суммы — величине смещения между вкладами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Посмотрим как сохраняются деньги на вкладах (&lt;a href=&#34;https://www.cbr.ru/statistics/pdko/int_rat/&#34;&gt;данные по ставкам&lt;/a&gt;, взяты без учёта Сбербанка, ставки по вкладам в долларах в иностранных банках будут ниже).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/literacy/instruments/dep_usdrur.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Видим интересный эффект, что в долгосрочном периоде нет разницы, в какой валюте делать сбережения. Это следует из &lt;em&gt;условия безарбитражности&lt;/em&gt;: получение безрисковой реальной доходности невозможно. Высокие процентные ставки уравновешивают риск девальвации, а рост валютного курса уравновешивается падением ставок.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Реальная доходность вкладов в надёжных банках почти всегда отрицательна: вы платите банку за безопасность ваших денег и удобство работы с ними. Поэтому держать там имеет смысл только оперативный и чрезвычайный резервы (те деньги, которые могут понадобиться в любой момент), а также накопления на ближайшие финансовые цели (до трёх лет).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кризисные явления в экономике часто заставляют даже весьма надёжные банки предлагать доходности значительно выше ожидаемой инфляции. В этом случае целесообразно открывать долгосрочные пополняемые вклады, чтобы зафиксировать привлекательную ставку, и переносить туда часть денег из более агрессивных инструментов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После введения страхования вкладов стало модным открывать вклады в мусорных банках, предлагающих ставки заметно выше рыночных. Дескать, АСВ всё равно возместит и вложенные деньги, и проценты. По факту, это поощрение мошенников к ограблению налогоплательщиков. Взносы в АСВ — это наши с вами недополученные проценты со вкладов, и наши налоги, когда в АСВ деньги заканчиваются. Практика АСВ возмещать начисленные проценты по вкладам должна быть прекращена (или, по крайней мере, они должны возмещаться в размере не более 2/3 ключевой ставки).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.banki.ru/products/deposits/&#34;&gt;Поиск вкладов&lt;/a&gt; (всегда внимательно читайте условия вклада на сайте банка), оценка надёжности банков: &lt;a href=&#34;http://kuap.ru/&#34;&gt;Куап&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.analizbankov.ru/&#34;&gt;Анализ банков&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Наличные деньги</title>
        <link href="https://onfin.github.io/literacy/instruments/cash" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/literacy/instruments/cash</id>
        <updated>2020-01-04T16:53:21.762204</updated>
        <published>2020-01-01</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Сразу начну с того, что если вы где-то в финансовой литературе встречаете слово «кэш» (cash), то это ни разу не про бумажки и монетки. Это про остатки на банковских счетах, облигации с погашением в ближайший год и прочее подобное. Потому что идиотов хранить деньги в физической форме настолько мало, что о ней даже упоминать негде, и удобное слово изменило своё значение. У нас таких ещё хватает, поэтому вот список, почему так делать не надо.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Легко уничтожить. Пожар, потоп, грибок. Да даже банальные крысы или домашние животные с удовольствием оставят от вашей заначки только мелкие клочки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Заначка на раз-два забывается при переезде или при продаже/выкидывании своего вместилища.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Наличные деньги легко уносят с собой воры и грабители.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Их практически невозможно надёжно положить в банк. Если в случае сломанного банкомата вы ещё скорее всего сможете, потратив изрядное количество времени и нервов, вернуть их себе, то клерк-мошенник — совершенно безнадёжная история.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ими очень неудобно рассчитываться т.к. требуется личное присутствие. А в случае крупных сумм это просто опасно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Легко ошибиться при пересчёте. На крупную сумму себя не обделите, но всё равно неприятно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В скором времени банки начнут требовать документы об их легальном происхождении и уплате налогов, а крупные наличные расчёты будут запрещены. Наличка — это всегда серая зона и отношение к ней соответствующее.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Траты практически невозможно контролировать.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ну и скорость обесценения у них максимальная, инфляция ничем не компенсируется.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Наличные используются для тех редких случаев, когда другие способы расчёта неприменимы (пока такие ещё остаются), и держать в наличных следует не больше, чем может для этих случаев понадобиться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вот так обесценивались в России наличные рубль и доллар:
&lt;img src=/literacy/instruments/cash_usdrur.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Т.е. от 1 рубля к 2020г осталось 13 копеек, а от 1 доллара — 29 центов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Исходные данные: &lt;a href=&#34;https://www.cbr.ru/currency_base/dynamics/&#34;&gt;курсы валют&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;https://www.cbr.ru/hd_base/mkr/mkr_base/&#34;&gt;ставки межбанковского рынка&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;https://www.cbr.ru/hd_base/ruonia/&#34;&gt;RUONIA&lt;/a&gt; (фактическая стоимость денег), &lt;a href=&#34;https://www.gks.ru/storage/mediabank/tab-potr.html&#34;&gt;индекс потребительских цен&lt;/a&gt; (динамика расходов среднестатистического потребителя). При расчёте обесценения в каждом месяце брался максимум из монетарного и потребительского обесценения.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>2020-01-01. Итоги года</title>
        <link href="https://onfin.github.io/blog/2020-01-01" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/blog/2020-01-01</id>
        <updated>2020-01-01T16:44:11.918122</updated>
        <published>2020-01-01T00:00:00</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Традиционно посчитал статистику по финансам. В этом году всё будет совсем просто: во-первых, мне лень, а во-вторых, графики, конечно, красивы, но малосодержательны.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Исправил в статье про &lt;a href=&#34;/notes/myportfolio&#34;&gt;портфель&lt;/a&gt; результаты зарубежного портфеля: 3,8%г (против 9,7%г у SnP500) в долларах, и 7%г (против 13%г у SnP500) в рублях.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Содержательной же я сейчас считаю такую информацию. Всего в портфель (в пересчёте на сегодняшние деньги) было вложено 4,145Мр (из них в этом году 700Кр). От дивидендов и продажи акций за год получено 327Кр.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мои расходы за год:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;wide-content&#34;&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;div style=&#34;width:10em&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Продукты&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;70Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Коммунальные платежи&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;45Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ремонт квартиры&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;25Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Подарки&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;23Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Бытовая техника и мебель&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;22Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Кафе и рестораны&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Одежда и обувь&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Культурные мероприятия&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Домашнее хозяйство&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Пожертвования&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Транспорт&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;3Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Прочее&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Всего&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;223Кр&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title></title>
        <link href="https://onfin.github.io/blog" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/blog</id>
        <updated>2020-01-01T16:44:11.918122</updated>
        <published>2020-01-01T16:44:11.918122</published>
        <summary type="html">None</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Как выбрать брокера</title>
        <link href="https://onfin.github.io/literacy/brokers" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/literacy/brokers</id>
        <updated>2019-12-29T22:04:12.566298</updated>
        <published>2019-12-16</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Необходимость посредника для выхода на биржу — это анахронизм, но нам с ним некоторое время ещё жить. Выбираем правильного брокера.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;toc&#34;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_1&#34;&gt;Россия — не Америка&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_2&#34;&gt;Основые виды комиссий брокеров&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_3&#34;&gt;Критерии выбора брокера&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#-&#34;&gt;НЕ-критерии выбора брокера&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_4&#34;&gt;Сравнение тарифов брокеров&lt;/a&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_5&#34;&gt;Сбербанк&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_6&#34;&gt;ВТБ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_7&#34;&gt;Тиньков&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#-_1&#34;&gt;Альфа-директ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#-_2&#34;&gt;Открытие-брокер&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_8&#34;&gt;Промсвязьбанк&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_9&#34;&gt;Уралсиб&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#-_3&#34;&gt;Эволюция-регион&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;#_10&#34;&gt;Где почитать/спросить о брокерах&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;Россия — не Америка&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Американские книги и статьи рекомендуют выбирать специализированного брокера. Потому что брокерский бизнес практически безрисковый (инфраструктура стоит относительно дёшево, сотрудников немного, а доход получается от комиссий). В России всё несколько сложнее: в сентябре 2019г &lt;a href=&#34;https://www.moex.com/n25278&#34;&gt;объём торгов на фондовом рынке Московской биржи составил 2500Гр&lt;/a&gt;. При стандартной брокерской комиссии 0,05% от объёма получаем, что &lt;em&gt;все&lt;/em&gt; брокеры могут заработать максимум 1,25&lt;abbr title=&#34;гигарубль, миллиард рублей&#34;&gt;Гр&lt;/abbr&gt; комиссий в месяц. Это очень мало даже для одной финансовой организации. А если уж на всех разделить... У БКС операционные расходы примерно 1Гр/мес, у брокера Открытие — 0,5Гр, у Кит-Финанса — 0,3.  Специализированный брокер в России себя прокормить не в состоянии. Поэтому он: будет завлекать рекламой и отличным сервисом, предлагать обучение и пытаться раскрутить на спекуляции, продавать выгодные (для брокера) инвестиционные продукты, давать ваши ценные бумаги в долг, а в конце концов просто закроется, так и оставив ваши бумаги в долгу у кого-то.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У специализированного брокера в России нет экономической заинтересованности в том, чтобы быть с вами честным. Он на этом заработает гораздо меньше, чем на мошенничестве или, по меньшей мере, недобросовестности. В отличие от Штатов или Европы, где рынок достаточно большой, чтобы специализированный брокер мог честно зарабатывать свою безрисковую прибыль.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Поэтому для российского инвестора безопаснее прямо противоположное решение — брокер при банке. Крупному банку, как правило, всё равно нужно держать брокерское подразделение, клиенты брокера для него — это способ не заработка, а снижения расходов на содержание этого подразделения плюс дополнительный канал продаж собственно банковских услуг. Отзывы о таком брокере будут скорее плохими чем хорошими (брокерский бизнес для банка — побочный), сложные ситуации будут решаться долго, а клерки в отделениях даже не знают тех слов, с которыми вы будете к ним обращаться. Но это надёжнее.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_2&#34;&gt;Основые виды комиссий брокеров&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Комиссия от суммы сделки (оборота). Обычное значение — 0,05% т.е купить или продать ценных бумаг на 100Кр стоит 50р.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Минимальная комиссия за сделку. Если она есть, то около 100р. Это много. Минимально диверсифицированный портфель ценных бумаг это 20–30 наименований т.е. почти каждое относительно крупное довнесение денег на счёт будет обходиться в 2–3 тысячи рублей. Выбирайте брокера, где её нет.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ежемесячная комиссия. Если есть, то около 200р. Бывает в трёх формах: фиксированная абонентская плата, минимальная комиссия (уменьшается на сумму прочих комиссий), комиссия за учёт сделок (т.е. взимается только за тот месяц, в который вы совершали сделки). Вроде бы мелочь, но очень неприятна когда предполагается пополнять и/или ребалансировать портфель ежемесячно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Комиссия за хранение ценных бумаг. Если есть — порядка 0,01%г (или 80коп/мес за каждые 100Кр среднемесячной стоимости активов). Это компенсация &lt;a href=&#34;https://www.nsd.ru/ru/fees/general/&#34;&gt;комиссии Национального Расчётного Депозитария&lt;/a&gt;. Если брокер её не взимает — значит 100% даёт ваши бумаги в долг (в РЕПО).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Комиссия за участие в корпоративных действиях. Это если вы хотите принять участие в оферте по облигациям, выкупе или размещении акций компанией. Обычно порядка 1000р за заявку. Нужда в этом возникает крайне редко.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Комиссия за зачисление дивидендов. Есть у &lt;a href=&#34;https://zaoik.finam.ru/depo/tariffs&#34;&gt;депозитария Финама&lt;/a&gt; — 1,18% от суммы дивидендов (и если не знаешь что и где искать — не найдёшь). У приличных брокеров — бесплатно на брокерский, а вот перечисление на банковский счёт может быть платным.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Комиссия за зачисление и отправку ценных бумаг по неторговым поручениям. Обычно порядка 300р за одно наименование.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;_3&#34;&gt;Критерии выбора брокера&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Надёжность. Выбираем брокера при надёжном банке.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Удобство и стоимость ввода-вывода денег. Удобнее и дешевле всего, конечно, когда ваш брокер находится при вашем базовом банке. Но так получается не всегда. Если брокерский счёт открывается для, условно, пенсионных накоплений, то удобством и стоимостью вывода денег можно пренебречь. А вот если для текущих операций: обмена валюты на бирже, среднесрочных накоплений в ОФЗ, то это становится важным.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Возможность получать дивиденды и купоны на банковский счёт (желательно накопительный с ежедневным начислением процентов). Особенно с ИИС. Компании выплачивают дивиденды нерегулярно, и в самом начале инвестиций эти суммы будут слишком незначительными, чтобы на них вновь можно было что-то купить. Поэтому удобно, когда сумма для реинвестирования копится на счёте с ежедневным начислением процентов (на остаток на брокерском счёте проценты как правило не начисляются, а покупать облигации на короткий срок невыгодно — комиссия и спред съедят всю доходность). Для ИИС это актуально ещё и потому, что (а) вывести с него деньги другим способом нельзя вообще, (б) при заведении обратно полученных с ИИС выплат их можно на общих основаниях зачесть при подаче на налоговый вычет.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Удобство заключения сделок. Стандартный торговый терминал — QUIK — велик и страшен, но у ряда брокеров он — единственный способ взаимодействия (и работает только под Windows). Всё-таки крайне желательно, чтобы у брокера был личный кабинет/мобильное приложение с возможностью совершения сделок через них.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Удобство работы с брокером. С ВТБ, например, вообще невозможно взаимодействовать удалённо. Любое действие — надо идти в офис и подписывать там с десяток листов. Но это сложно выяснить до начала работы, так что не стоит сразу и всецело отдаваться одному брокеру: заведите небольшую сумму, осмотритесь, попробуйте внести какие-то изменения в анкету клиента и/или договор.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Тарифы брокера. Прикиньте, какие операции вы будете совершать через брокера, как часто, и сколько это будет стоить. А через 5–10 лет? В принципе, в высоких комиссиях с оборота для пассивного инвестора нет ничего плохого: платит он их редко, плюс они препятствуют спекуляциям. А вот все виды фиксированных комиссий разрушают небольшой капитал весьма ощутимо.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Возможность запретить брокеру давать в долг ваши ценные бумаги третьим лицам. Почти все брокеры оставляют за собой такое право по умолчанию (единственное известное мне исключение — Промсвязьбанк). И дело не в том, что третье лицо скроется, а в том, что срок перечисления дивидендов по отданным в займ бумагам может доходить до месяца (потому что дивиденды получит заёмщик и с него их надо списать и вернуть исходному владельцу).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;-&#34;&gt;НЕ-критерии выбора брокера&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Доступ и тарифы на Санкт-Петербургской бирже. Там торгуются только отдельные америанские акции, без ETF. Если у вас достаточно денег чтобы собрать нормальный портфель из отдельных американских акций — вы можете это делать через американского брокера, что гораздо надёжнее (да и дешевле в конечном итоге). Если нет — купите FXUS на Мосбирже.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Доступ и тарифы на срочном рынке и рынке драгметаллов. Это или для спекулянтов, или для финансовых организаций.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Стоимость маржинального кредитования. Если оно включено — отключайте сразу, во избежание.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Обучение, консультирование, аналитика. Ценность всего этого у &lt;em&gt;любого&lt;/em&gt; брокера — отрицательная: он себе комиссии накручивает.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Приём поручений по телефону. У нас тут уже, вообще-то, середина XXI века начинается, если кто не заметил.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_4&#34;&gt;Сравнение тарифов брокеров&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Привожу основные комиссии наиболее подходящих для обычного человека брокеров. Комиссии, разумеется, не все. При выборе брокера внимательно перечитайте &lt;em&gt;документ&lt;/em&gt; (не страничку на сайте) с тарифами как самого брокера, так и его депозитария (потому что зачислением и хранением ценных бумаг, перечислением дивидендов и купонов, составлением отчётов, выдачей справок и удержанием налогов занимается именно он и тоже хочет за это денег, а в рекламе брокера это афишировать не любят). Последние часто находятся только через гугл.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;wide-content&#34;&gt;
&lt;h3 id=&#34;_5&#34;&gt;Сбербанк&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;div style=&#34;width:10em&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Тариф&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Самостоятельный&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Комиссия с оборота&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,06%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ежемесячная&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;За хранение&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Получение дивидендов на банк. счёт&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;+&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;... с ИИС&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;+&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Накопительный счёт&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;от 30Кр, от 3мес, 3,4%г&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Открытие счёта&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;В личном кабинете банка&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Вывод денег&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Бесплатно в Сбер, в другие банки можно бесплатно стянуть с его дебетовки (в пределах лимитов на снятие наличных, но не больше 30Кр за раз)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h3 id=&#34;_6&#34;&gt;ВТБ&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;div style=&#34;width:10em&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Тариф&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Мой онлайн&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Комиссия с оборота&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,05%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ежемесячная&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;За хранение&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Получение дивидендов на банк. счёт&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;+&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;... с ИИС&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;+&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Накопительный счёт&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4%г&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Открытие счёта&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;В мбильном приложении банка&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Вывод денег&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Бесплатно в ВТБ, в другие банки можно бесплатно стянуть с его дебетовки (бесплатная на базовом тарифе).&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Очень бюрократизирован: любые изменения в параметрах договора, подключение торгового терминала — только в отделении с подписанием кучи бумаг&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;_7&#34;&gt;Тиньков&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Тариф&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Инвестор / Трейдер&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Комиссия с оборота&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,3% / 0,05%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ежемесячная&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;при наличии сделок &lt;br&gt; 99р / 290р&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;За хранение&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Получение дивидендов на банк. счёт&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;-&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;... с ИИС&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;-&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Накопительный счёт&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5%г&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Открытие счёта&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;В ЛК или приложении банка&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Вывод денег&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Бесплатно в Тиньков, далее бесплатно межбанком.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Характерны &lt;a href=&#34;https://www.banki.ru/forum/?PAGE_NAME=read&amp;amp;FID=21&amp;amp;TID=345531&#34;&gt;постоянные технические проблемы&lt;/a&gt;. Доступен ограниченный список бумаг. Бывает, что удаляют уже добавленные бумаги. Если вы их купили, пока они были доступны, продать будет проблематично.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;-_1&#34;&gt;Альфа-директ&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;div style=&#34;width:10em&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Тариф&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Оптимальный&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Комиссия с оборота&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,04%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ежемесячная&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;За хранение&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,06%г&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Получение дивидендов на банк. счёт&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;-&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;... с ИИС&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;-&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Накопительный счёт&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4,5%г на мин. остаток&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Открытие счёта&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;В ЛК или приложении банка&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Вывод денег&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Бесплатный межбанк в любой банк.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h3 id=&#34;-_2&#34;&gt;Открытие-брокер&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;div style=&#34;width:10em&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Тариф&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Универсальный&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Комиссия с оборота&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,047%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ежемесячная&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;при наличии сделок 175р, при стоимости активов &amp;lt; 50Кр — min 295р&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;За хранение&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Получение дивидендов на банк. счёт&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1000р за операцию если сумма дивидендов выше&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;... с ИИС&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;-&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Накопительный счёт&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Брокер независимый, вывод в любой банк — 10р&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Открытие счёта&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;На сайте с подтверждением через Госуслуги&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Вывод денег&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10 рублей за межбанк в любой банк.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h3 id=&#34;_8&#34;&gt;Промсвязьбанк&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;div style=&#34;width:10em&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Тариф&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;PSB День&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Комиссия с оборота&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,05%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ежемесячная&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;За хранение&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,01%г&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Получение дивидендов на банк. счёт&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;+&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;... с ИИС&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;-&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Накопительный счёт&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;5%г&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Открытие счёта&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;В личном кабинете банка&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Вывод денег&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Бесплатно в Промсвязь, дальше все переводы платные.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Нет ЛК, только терминал и брокерские отчёты в excel по почте. Запрещена торговля иностранными ценными бумагами (все ETF, Яндекс, Русал и пр.).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;_9&#34;&gt;Уралсиб&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;div style=&#34;width:10em&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Тариф&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Основной&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Комиссия с оборота&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,047%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ежемесячная&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;За хранение&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Получение дивидендов на банк. счёт&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;+&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;... с ИИС&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;+&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Накопительный счёт&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0–4%г на мин. остаток&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Открытие счёта&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;В отделении банка после заявки через торговый терминал&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Вывод денег&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Бесплатный межбанк в любой банк.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Нет ЛК, только терминал и брокерские отчёты в excel по почте.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;-_3&#34;&gt;Эволюция-регион&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;&lt;div style=&#34;width:10em&#34;&gt;&lt;/div&gt;&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Тариф&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Основной&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Комиссия с оборота&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,1%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Ежемесячная&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;100р при стоимости активов &amp;lt; 10Кр&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;За хранение&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;0,1%г (!)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Получение дивидендов на банк. счёт&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;-&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;... с ИИС&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;-&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Накопительный счёт&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;РЕПО свободного остатка &amp;gt; 2Кр под ≈ ключевую ставку –0,74%г&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Открытие счёта&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;В приложении с подтверждением через госуслуги&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Вывод денег&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Бесплатный межбанк в любой банк.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Нет ЛК, только мобильное приложение (удобное). Независимый брокер при крупной инвестиционной группе.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id=&#34;_10&#34;&gt;Где почитать/спросить о брокерах&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.banki.ru/forum/?PAGE_NAME=list&amp;amp;FID=21&#34;&gt;На форуме склянок&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Акции и их смысл</title>
        <link href="https://onfin.github.io/literacy/stocks" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/literacy/stocks</id>
        <updated>2019-12-07T14:01:12.202456</updated>
        <published>2019-12-07</published>
        <summary type="html">&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;Что такое акции&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Акция — это доля в компании. Покупая акции вы становитесь совладельцем предприятия, получая права на управление им и получение заработанной им прибыли. В пределах своей доли, конечно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Смысл любого коммерческого предприятия — в зарабатывании прибыли для своих владельцев, а владельцы — это акционеры и есть. У предприятия свой карман, просто так в него не залезть. Чтобы деньги предприятия стали деньгами владельцев необходимо выплатить &lt;em&gt;дивиденды&lt;/em&gt;. Их размер определяет &lt;em&gt;совет директоров&lt;/em&gt;, также избранный акционерами на общем голосовании, исходя из размера заработанной прибыли, дивидендной политики компании и экономических соображений. Окончательное решение о выплате дивидендов — опять же, за общим собранием акционеров: возможно, они посчитают более выгодным направить эти деньги на развитие ппредприятия или в резерв, а свою прибыль забрать потом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но не думайте, что покупая акции компании вы как-то финансируете его работу и становитесь его кредитором, которому обязаны платить процент. Акции вы покупаете у такого же бывшего владельца компании, как и вы сами. Само предприятие к вашей сделке отношения не имеет (если, в очень редком частном случае, бывшим владельцем этих акций не является само предприятие).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_2&#34;&gt;Зачем предприятия выпускают акции?&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Самый популярный ответ и, я думаю, самый редкий случай на практике — получить прямое финансирование для развития. Потому что такое финансирование стоит очень дорого: кредит можно погасить достаточно быстро, и он в нынешнее время околонулевых ставок практически бесплатный, а прибылью с новыми акционерами придётся делиться всю оставшуюся жизнь. Так что это крайний вариант.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Продажа (частичная) предприятия основателем. Предприниматель построил большое дело, ему нужны большие деньги на следующее. Искать покупателя или узкую группу в частном порядке — сложно, и они потребуют скидку за объём. Часто проще продать мелкими долями в широкий рынок.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Увеличение жизнеспособности предприятия. Демократии хоть и менее эффективны, но гораздо более жизнеспособны, чем диктатуры. Публичное акционерное общество — это настоящая система институтов, призванная обеспечить стабильность и прозрачность бизнеса, контролируемого и управляемого демократическим путём.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Получение объективной информации о стоимости предприятия (= состоянии дел на нём). На каждое публичное предприятие набрасываются тысячи, если не десятки тысяч, аналитиков, стремящихся купить недооценённое и продать переоценённое т.е. ставящих на свои оценки свои реальные деньги. Ни один олигарх не может позволить себе такого штата квалифицированных и настолько мотивированных на объективный результат аудиторов, чтобы оценить действия назначенного им директора.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вот только здесь начинается финансирование. Если предприятие жизнеспособно, стабильно, наиболее объективным из всех возможных способов оценено, то какую-то его долю можно заложить в банке для получения кредита на развитие. В противном случае и процент был бы гораздо больше, и размер заложенной доли.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_3&#34;&gt;Как ведёт себя цена акций?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Цена акций отличается крайней непредсказуемостью, какой временной отрезок ни возьми для оценки. Хотя публичное акционерное общество — это будто бы такой стабильный жизнеспособный организм, действующий в интересах своих владельцев, почему эти самые владельцы часто готовы продавать свои доли значительно (вплоть до десятков раз) дешевле, чем купили? Причём часто — внезапно.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Как бы то ни было, бизнес работает в агрессивной среде, влиять на которую он практически не в состоянии. Мир меняется, и надо очень быстро бежать, чтобы хотя бы оставаться на месте. Если не пройдёт мода и не съедят конкуренты, то обессмыслят новые технологии. Аналитики пытаются угадать это будущее и убеждают своих клиентов (и широкие массы) в том, что предприятие, с точки зрения этого возможного будущего, недооценено/переоценено (ошибаются почти всегда, причём одновременно с обоих сторон: рыночная оценка как правило справедлива). Предприятие втайне от конкурентов разрабатывает какие-то технологии и согласовывает какие-то сделки. Слухи и новости обо всём этом очень сильно трясут рынок, совершенно беспочвенно в подавляющем большинстве случаев. Но и с другой стороны, то, что всем казалось прорывом приводит к банкротству, и наоборот.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Появление более выгодных альтернатив, хотя бы и потенциальных. Если в какой-то компании или отрасли вдруг увидели возможность заработать 20%г при среднерыночных 5%г, то не только эту компанию/отрасль будут покупать, но и весь остальной рынок — продавать, пока убыток от продажи не сравняется с ожидаемой прибылью, а ожидаемые доходности сойдутся. Опять же, часто более выгодной альтернативой представляется зафиксировать n% убытка сейчас, не дожидаясь, пока он увеличится в несколько раз.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Не все владельцы акций чувствуют себя владельцами бизнеса, а часто это вообще роботы. Они вливаются в любой тренд (все покупают — покупаем, все продают — продаем), раскачивают колебания и «кормят лосей» (хотя на самом деле — брокеров комиссиями: очищенный от них финансовый результат такого «трейдера» примерно соответствует среднерыночному, если он способен продержаться достаточно длительное время).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;_4&#34;&gt;Почему и как следует покупать акции?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Итак, перспективы компаний туманны, цена акций нестабильна и неизвестно, завышена она в настоящий момент или занижена, зачем вообще их покупать если всё так непонятно и рискованно? (И вообще, всё ещё более непонятнее и рискованнее, чем вам кажется.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Потому что &lt;em&gt;в среднем&lt;/em&gt; это работает. Внезапно оступится и обанкротится она компания — её долю приберут себе конкуренты. Цена одной компании оказалась завышена, соседней — занижена. Сегодня на рынке эйфория и дорого всё, завтра паника и всё дёшево.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;В среднем&lt;/em&gt; (не только по множеству акций, но и по времени) рынок акций позволяет защитить капитал и от инфляции, и от девальвации, и от более специфических рисков, и даже чуть-чуть доходности получить. И акции публичных компаний — это один из самых ликвидных инструментов. Нужно только подобрать портфель так, чтобы он (а) устранял (&lt;em&gt;«диверсифицировал»&lt;/em&gt;) специфические риски отдельных компаний, (б) диверсифицировал риски отраслей, (в) диверсифицировал риски стран, (г) диверсифицировал риски самого владельца акций (риэлтору, например, не стоит держать в портфеле акции строителей, а программисту — IT, хотя это очень соблазнительно, потому что в этом случае кризис в отрасли совпадёт с кризисом доходов инвестора, а это именно та проблема, которую портфель должен решать).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Составление портфеля, выбор фондов, выбор акций — это всё отдельные очень большие темы. Но самое главное можно сформулировать кратко:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Акции покупаются на деньги, которые уже никогда не должны понадобиться, кроме как в случае крайнего форс-мажора. При малейших признаках вероятности такового, потребную часть активов нужно перевести в консервативные инструменты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Акции покупаются только «широким фронтом», с максимальной диверсификацией. Пусть вы даже можете очень хорошо просчитать экономику предприятия и отрасли, вы никогда не просчитаете ни всех внешних факторов, ни тараканов в головах совета директоров.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Акции покупаются постепенно, не больше чем на 10% совокупного капитала в месяц, и без попыток угадывания момента (всё равно всё выровняется).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;На что рассчитывать &lt;em&gt;в среднем&lt;/em&gt;? На временно́м горизонте порядка 20 лет и больше для хорошо диверсифицированного портфеля — на доходность в размере &amp;lt;инфляция&amp;gt;+5%г (если сначала что-то сильно выросло, оно потом сильно провалится: примерно первые десять лет риски только растут, потом снижаются), максимальную просадку капитала — 80%, максимальную просадку дивидендного потока — 25%, время восстановления капитала из просадки — 10 лет. Это по историческим данным и с учётом инфляции. В номинальных цифрах даже просадку на 75% можно не заметить (те, кто в 2008 покупал недвижимость, не очень заметили, что она с тех пор в четыре раза обесценилась, если пересчитать в рубли на день покупки).&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Математика диверсификации: портфельный эффект и ребалансировка между акциями</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/diversification_math" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/diversification_math</id>
        <updated>2019-12-29T22:13:15.990283</updated>
        <published>2019-12-07</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Рассмотрим сферический фондовый рынок в вакууме, на котором обращается 10000 акций. Т.к. рынок сферический и в вакууме, компании никак не взаимодействуют ни друг с другом, ни со внешней средой, дивидендов поэтому тоже не платят. Вся доходность акции заключается в изменении её цены. Цены изменяются независимо друг от друга на случайный процент вверх или вниз каждый шаг моделирования. Начальной ценой всех акций возьмём 1.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вот так будет выглядеть распределение цен акций через условные 10 лет моделирования.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math/price_dist_10y.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;График этот читается так: у (Bx-Ax) процентов акций цена лежит между Ay и By. Чтобы показать относительное изменение цены по оси y взята логарифмическая шкала. Тонкими линиями показаны половина акций и начальная цена.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как ожидалось, вероятности получения прибыли и убытка по каждой акции совершенно одинаковы. С одинаковой вероятностью можно получить как увеличение своего капитала в 10 раз, так и его уменьшение в те же 10 раз. Так выглядит этот график, если по оси y взять доходность отдельных акций в процентах годовых (на всех графиках цены и доходности условны и используются только для сравнения сценариев, хотя я откалибровал параметры модели так, чтобы среднерыночная доходность соответствала ≈5%г).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math/yield_dist_10y.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С течением времени среднегодовая доходность возвращается к средней.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math/yield_dist_30y.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но абсолютные результаты лучших и худших акций продолжают разбегаться всё сильнее, хотя большинство акций так и болтаются около своей начальной цены (&lt;a href=&#34;https://thebamalliance.com/blog/the-perils-of-owning-individual-stocks/&#34;&gt;как это и происходит на настоящем рынке&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math/price_dist_30y.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теперь посмотрим, что получается если мы начнём собирать из этих акций портфели (случайные, разумеется).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math/portfolio_yield_dist_30y.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С увеличением количества акций в портфеле, его ожидаемая доходность всё время растёт и снижается неопределённость в её размере. Мы не делали никаких ребалансировок и довложений, мы просто включили в портфель N независимо ведущих себя акций. Почему так получается? Ответ очевиден: убытки ограничены (стоимость акции не может стать отрицательной), а прибыль — нет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теперь посмотрим на эффект довложений и ребалансировок (портфель из 50 акций, довложение/ребалансировка ежегодно в размере начальной суммы, расчёт на 30 лет).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math/portfolio_yields.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как видно, регулярные довложения (временна́я диверсификация) увеличивают и доходность, и стабильность портфеля. При этом докупка пропорционально капитализации имеет несколько неоднозначный эффект: она хороша, только если в портфеле оказалось достаточно «акций-счастливчиков». А ребалансировка (т.е. выравнивание долей акций в портфеле) показывает совершенно выдающиеся результаты по повышению доходности и снижению риска портфеля, только в 30% исходов проигрывая портфелям, взвешенным по капитализации.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Однако, эти результаты справедливы только в случае, если успех или неуспех компаний определяется случайными факторами. Если мы будем считать, что некоторые компании лучше других способны зарабатывать прибыль, а некоторые, наоборот, только уничтожают акционерный капитал, то получим следующие результаты.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math/portfolio_yields_fate.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Оптимальным вариантом становится портфель, взвешенный и пополняемый пропорционально рыночной капитализации, а ребалансировка приводит только к снижению доходности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Однако доходность акции на рынке определяется не только деятельностью компании, но и рыночной оценкой её будущего. Т.е. даже совсем убыточная компания может быть оценена так низко, что при своём банкротстве даст инвестору среднерыночную прибыль — от распродажи имущества. Учитывая это, полученный результат можно переформулировать так: на абсолютно эффективном рынке, где вся информация о деятельности компании и возможных рисках включена в цену, поэтому ожидаемые доходности всех акций одинаковы и вся разница в фактической доходности определяется случайными факторами (чей эффект вновь тут же включается в цену) — наилучшим будет равновзвешенный портфель акций; на неэффективном рынке, где присутствует систематическая пере- или недооценка отдельных компаний — наилучшим будет портфель, взвешенный по капитализации.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Получилось забавное противоречие с господствующими школами мысли. Ведь сторонники гипотезы эффективного рынка выступают за взвешенные по капитализации портфели, а сторонники поиска неэффективностей — как минимум — за равновзвешенные. Поддержание равной балансовой стоимости акций выглядит неплохим нейтральным вариантом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Какой из этих вариантов лучше соответствует реальному рынку — я не знаю. На данный момент я руководствуюсь промежуточной моделью: считаю колебания капитализаций отраслей случайными и ребалансируюсь между отраслями, но внутри отраслей ребалансировку не произвожу. Однако сложность этой модели меня утомляет и я хочу её упростить.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Исходники моделей: &lt;a href=&#34;/notes/diversification_math/vol.py&#34;&gt;рынок&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;/notes/diversification_math/vol2.py&#34;&gt;довложения и ребалансировка&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Математика диверсификации-2: доходность и риск</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/diversification_math2" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/diversification_math2</id>
        <updated>2019-12-29T22:01:40.986303</updated>
        <published>2019-12-07</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;От абстрактного рынка перейдём к реальному. Как обычно, к американскому: по нему просто больше всего данных и к этим данным меньше всего вопросов (да и сам рынок повидал практически всё). В качестве исходных данных возьмём &lt;a href=&#34;http://www.econ.yale.edu/~shiller/data/ie_data.xls&#34;&gt;таблицы Шиллера&lt;/a&gt;, и пересчитаем в &lt;a href=&#34;/notes/diversification_math2/stats.xls&#34;&gt;индексы полной реальной доходности с 1928 года&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Посмотрим как распределены реальные доходности базовых инструментов на всех возможных десятилетних периодах (с графиками такого типа мы уже познакомились в &lt;a href=&#34;/notes/diversification_math&#34;&gt;предыдущей статье&lt;/a&gt;). Графики будут неровные, т.к. это реальные данные, а не идеальная модель. Ожидаемая доходность лежит точно посредине графика.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math2/yield_distr.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В финансовой теории под &lt;em&gt;риском&lt;/em&gt; инструмента обычно понимают какую-либо меру ширины разброса его итоговой доходности за рассматриваемый период (как правило, &lt;a href=&#34;https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D0%BA%D0%B2%D0%B0%D0%B4%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B5_%D0%BE%D1%82%D0%BA%D0%BB%D0%BE%D0%BD%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5&#34;&gt;стандартное отклонение&lt;/a&gt;). &lt;strong&gt;Типичное заблуждение противников портфельной теории&lt;/strong&gt; — что в ней за риск принимается волатильность инструмента (т.е. размах колебаний его цены во времени). НЕТ. За риск принимается мера неопределённости результата инвестиций.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Посмотрим, как будет меняться риск инструментов с изменением горизонта инвестирования. Для наглядности я в качестве риска взял половину интервала доходностей, в который попадает 90% исторических сценариев. Т.е. «риск ±10%г» означает, что итоговая доходность может быть как на 10%г выше средней по всем возможным историческим сценариям, так и на 10%г ниже. Если вместо этой меры взять обычное стандартное отклонение, вид графиков практически не изменится, они только станут более ровными и гладкими.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math2/risk_pure_std.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Неопределённость результатов инвестирования с увеличением горизонта инвестиций снижается, что очевидно. Как ведёт себя ожидаемая доходность?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math2/yield_pure_std.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Практически не меняется, что тоже ожидаемо. За исключением золота, для которого и на этом графике видна характерная для него динамика: десятилетиями тянущиеся падения цены с последующим резким взлётом, компенсирующим это падение.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теперь обратимся к портфелям из пар активов на горизонте 25 лет. Заданное соотношение между активами устанавливается в конце каждого года.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math2/portfolios_ry.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;График нарисован в координатах риск-доходность. Стрелка на кривой показывает рост доли второго актива в портфеле и находится у маркера 50/50. Каждый маркер — +10% доли второго актива.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Получаем классические картинки из учебника. Снижение риска без существенного падения доходности при добавлении даже большой доли низкодоходного актива (акции+золото). Снижение риска при добавлении к низкорискованному инструменту высокорискованного (акции+облигации). Рост доходности при объединении в портфель двух активов с низкой доходностью (облигации+золото). Эти эффекты обусловлены разнонаправленностью движения доходности активов в разных экономических ситуациях, которые &lt;strong&gt;не обязательно повторятся в будущем&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не настолько бросается в глаза, но очень важно, что на таком длинном горизонте риск облигаций не намного ниже риска акций, при колоссальном разрыве в доходности (нижняя и верхняя точки графика акции+облигации), а золото само по себе несёт и огромный риск, и околонулевую доходность.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Опять же, важно понимать, что речь идёт о чисто объективных рисках. Не каждый инвестор готов 25 лет перекладывать деньги из растущих (и платящих дивиденды) акций в дешевеющее (и требующее комиссий за хранение) золото, рассчитывая что в конце этого пути золото взлетит и обеспечит меньший риск его портфеля. Скорее всего, ему это надоест лет через 5–10, и он просто зафиксирует убытки, провалив доходность портфеля. Тем более, что в следующие 100 лет аналогичная динамика золота относительно акций ничем не гарантирована (и, по моему мнению, будет совсем другой из-за лучшего понимания его финансовой природы).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теперь посмотрим на друге определения риска.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Риск — максимальная просадка капитала (в процентах). Для людей, которые считают вероятным внезапное изъятие инвестированного капитала (или из-за невыносимости потерь, или по какой-то нужде).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math2/portfolios_ry_dd.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Получаем очень похожую картину, только золото уже не выглядит такой хорошей парой к акциям.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теперь посмотрим на мудрого инвестора, которого не пугают ни просадки, ни неожиданно хорошая доходность (другая, и при этом уже обоснованная, претензия к традиционному определению риска — то, что избыточную доходность оно тоже считает риском). Определение риска тут будет сложное: максимальный размер недополученного капитала по сравнению с ожидаемым при средней по всем сценариям доходности портфеля. Выглядеть это будет так (пунктирная линия — те же портфели, но на интервале 5 лет вместо 25).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math2/portfolios_ry_tg_max.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но если мы сравниваем риски недополучить 60% от 100.000 и недополучить 45% от 10.000 — первый кажется предпочтительнее, хотя он и больше. Посмотрим на прагматичный риск — недополучить наши заветные 5%г реальной доходности при наихудшем развитии событий. На портфель из облигаций и золота мы даже не смотрим — он на это неспособен категорически.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math2/portfolios_ry_5p.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Добавление любого количества облигаций в портфель увеличивает этот риск. Поэтому их у меня в портфеле и нет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Очень интересно ведёт себя этот «прагматический» риск с увеличением горизонта инвестирования.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=/notes/diversification_math2/risk_prag_t.svg style=&#34;width: 100%; height: 50wv&#34; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вероятность получить полный провал на портфеле, целиком состоящем из акций, в первые годы весьма велика и первые 10 лет только растёт, однако с дальнейшим увеличением горизонта инвестиций снижается. Важно понимать, что этот график смотрит «назад», а не «вперёд». Т.е. по итогам каждого завершившегося года у вас может быть просадка 45% относительно базового сценария (5%г реальной доходности), по итогам последних 10 лет — 65%, а вот по итогам 30 лет — едва ли 30%. Облигации, очевидно, требуемую реальную доходность дать не могут, но за несколько лет сильно не обесценятся, а с увеличением горизонта риск стремится к 100%. А вот сбалансированный портфель 60/40 стабилизируется в районе долгосрочной доходности 1,5%г, от которой на 30 годах даёт отклонение в размере капитала не более 30% (как в лучшую, так и в худшую стороны). Т.к. сейчас у вас есть ОФЗ-ИН — 1,5%г купона сверх инфляции — покупайте лучше их, чем заморачиваться с таким портфелем, если это ваш случай.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ссылки на исходные данные в начале статьи, &lt;a href=&#34;/notes/diversification_math2/risk.py&#34;&gt;код для расчёта и построения графиков&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>
</feed>