<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

<title>Житейские воззрения пана Семушельского</title>
<link href="https://onfin.github.io"/>
<updated>2019-10-28T20:51:04.881610</updated>
<author>
    <name>Андрей Болкисев</name>
</author>
<id>https://onfin.github.io</id>

    <entry>
        <title>2019-10-28. Очередной финансовый дайджест</title>
        <link href="https://onfin.github.io/blog/2019-10-28" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/blog/2019-10-28</id>
        <updated>2019-10-28T20:51:04.881610</updated>
        <published>2019-10-28T00:00:00</published>
        <summary type="html">&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.dripinvesting.org/Tools/Tools.asp&#34;&gt;The DRiP Investing Resource Center&lt;/a&gt; — ссылки на различные реусрсы и инструменты о дивидендном инвестировании.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.mrfreeat33.com/&#34;&gt;Mr. Free at 33&lt;/a&gt; — очередной американец, который накопил на пенсию к 33-м и теперь из Тайланда всех учит делать так же.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.economicprinciples.org/&#34;&gt;Economic Principles&lt;/a&gt; — статьи и беседы Рэя Далио.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/1lD68xon6h-W_v2W6Jw3R2lx3dqTc89mivMXMhoiK5nw&#34;&gt;Презентация&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;https://telegra.ph/mmt-05-07&#34;&gt;статья&lt;/a&gt; о Современной денежной теории.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://hranidengi.ru/oplata-kartoj-za-granicej-rf-2019-vybiraem-luchshuju-kartu/&#34;&gt;Оплата картой за границей РФ 2019: выбираем лучшую карту&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.coursera.org/learn/biznes-na-svoi-mosigra&#34;&gt;Бизнес на свои: онлайн-курс&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://data.worldbank.org/&#34;&gt;World Bank Open Data&lt;/a&gt; — экономическая статисика от Всемирного Банка&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1FmUsmz2k-x9OydO7RcUSeo_bHc0bWRYVgy-IMkEaKcE/edit?usp=sharing&#34;&gt;Проверил&lt;/a&gt; утверждение Баффета о том, что &lt;a href=&#34;https://fortune.com/2011/06/12/buffett-how-inflation-swindles-the-equity-investor-fortune-classics-1977/&#34;&gt;владельцы акций страдают от инфляции не меньше владельцев облигаций&lt;/a&gt;. Внутри года зависимости вроде бы и нет (за исключением периодов очень высокой инфляции), а вот на десятилетнем скользящем окне явно нарисовался... экономический цикл: падение доходности с растущей инфляцией и рост доходности с падающей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сообщили, что исследование, в котором сделан вывод, что из-за несвоевременных входов-выходов доходность инвесторов в фонды отстаёт вплоть до 4%г от доходности фондов, &lt;a href=&#34;https://www.kitces.com/blog/does-the-dalbar-study-grossly-overstate-the-behavior-gap-guest-post&#34;&gt;ошибочно&lt;/a&gt;.  Пересчитал. Действительно, &lt;a href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1deWKSBPsHp451gETMBao6WELB96PqsmogU8nKOPW9xg/edit?usp=sharing&#34;&gt;разницы в доходности между регулярными довнесениями и хаотичными метаниями нет практически никакой&lt;/a&gt;, если не учитывать спреды, налоги и комиссии, разумеется.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Джо Виггинс напоминает, что &lt;a href=&#34;https://behaviouralinvestment.com/2019/08/21/your-investment-time-horizon-might-be-shorter-than-you-think/&#34;&gt;горизонт инвестиций может оказаться ближе, чем предполагалось&lt;/a&gt;. Причём даже не из-за внешних обстоятельств, а из-за нервозности самого инвестора.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Конспект Рэя Далио о &lt;a href=&#34;https://road2riches.ru/info/vzglyad-reya-dalio-o-vliyanii-kitaya-na-mirovuju-ekonomiku/&#34;&gt;состоянии мировой экономики, конце доллара и Китае&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Любопытный разбор &lt;a href=&#34;https://smart-lab.ru/blog/566200.php&#34;&gt;некоторых американских ETF&lt;/a&gt;. Автор усердно зазывает людей в какие-то свои фьючерсные спекуляции, но про asset allocation пишет вполне дельные вещи.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Зачем нужен капитал</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/capital" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/capital</id>
        <updated>2019-10-22T21:17:53.579372</updated>
        <published>2019-10-22</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;/literacy/notaboutmoney&#34;&gt;Обзор видов капитала&lt;/a&gt; я уже сделал, оговорившись, что финансовый капитал не единственный и даже не обязательный. Однако он универсален, понятен и в наибольшей степени контролируется своим обладателем. Поэтому речь о нём.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Капитал — это отложенное потребление. В далёком (а для кого-то и недалёком) будущем наши способности зарабатывать неизбежно закончатся, а возможности окружения нас обеспечивать — в лучшем случае нами не контролируются. И не надо мне про детей: получать они будут столько же, а готовы делиться, допустим, 10% заработка. Задача: сколько нужно детей, чтобы они обеспечили вам с женой привычный уровень расходов?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Капитал — это страховка. Всегда может случиться ситуация, когда вам вдруг нужно &lt;em&gt;много&lt;/em&gt; денег (для некоторых это «много» начинается уже с нескольких тысяч рублей). Отсутствие капитала вынуждает брать дорогой кредит — и вас начинает затягивать на дно. Ведь, противоположно капиталу, кредит — это потребление, отданное банку. Ваша жизнь стала беднее на сумму уплаченных процентов (и процентов, которые набежали бы на эти проценты, не будь они уплачены). А иногда вы сели в тюрьму на дцать лет, или умерли.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Капитал — это свобода. Пока у вас нет капитала — вы привязаны к своему источнику дохода. Выторговать лучшие условия, отправиться на поиски нового, начать своё дело — обычно очень проблематично и как минимум требует перерасхода времени и энергии, а часто и просто невозможно. Если этот источник дохода исчезнет — придётся или соглашаться на первое попавшееся предложение, или жить в кредит. Т.е. жить хуже.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Капитал — это доходы. Даже если сам он вложен под нулевую реальную доходность. Во-первых, капитал позволяет маневрировать расходами: покупать не когда придёт нужда или привалят деньги, а заблаговременно когда есть выгодное предложение. Во-вторых, банки начинают вам предлагать повышенный кэшбэк, бесплатные страховки для путешествий, бизнес-залы и трансфер в аэропорты, юридические и медицинские консультации...&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Поэтому меня раздражают рассуждения вроде «нет смысла сегодня откладывать рубль, если завтра получишь десять», или «нет смысла сберегать, если впереди всемирная катастрофа или всеобщее благоденствие», или «можно уехать в деревню — там государственной пенсии хватит». Они смотрят на капитал только как на отложенное потребление, хотя это не единственная и, может быть, даже не самая важная его роль.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Как и зачем я веду учёт личных финансов</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/accounting" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/accounting</id>
        <updated>2019-10-21T22:14:49.207270</updated>
        <published>2019-10-21</published>
        <summary type="html">&lt;h2 id=&#34;_1&#34;&gt;Причины&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Так как потребности у меня скромные, и переплачивать ни за что не склонен, проблем с несходящимся бюджетом не возникает. Зачем же тогда учёт?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Первая причина — так исторически сложилось: бюджет не всегда сходился. В 2015-м, когда всё это началось, потребность в учёте, причём ежедневном и до последнего рубля, была настоятельная: 15Кр/мес кредита при окладе в 20Кр (плюс сколько-то премий-грантов, сколько-то от it-проектов, которые тогда только начинались: всего очень немного и нерегулярно). Тогда я (немного поиграв с &lt;a href=&#34;https://www.ledger-cli.org/&#34;&gt;Ledger&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;http://furius.ca/beancount/&#34;&gt;beancount&lt;/a&gt;) написал скрипт, который читает текстовый файл такого вида&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;2015-04-28:
 + -&amp;gt; :im :dcard 11282.75
 + -&amp;gt; :dcard :sb-dep 11000
 + -&amp;gt; :dcard :cash 1400
 + -&amp;gt; :ccard :food 25
 + -&amp;gt; :ccard :food 28.8
 + -&amp;gt; :ccard :velo 130
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;и выдаёт в виде отчёта остатки на счетах и обороты по счетам за заданный период времени. В таком виде оно работает до сих пор (хотя три раза переписывалось).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В то время с каждой категорией расходов была связана статья бюджета: расход списывался как с «физического» счёта, так и с «бюджетного». Бюджетные счета пополнялись 1-го числа каждого месяца. Если такой счёт подходил к концу — значит надо экономить, или забирать деньги с других статей. В середине 2017-го года я перестал вести бюджет, а с начала 2018-го начал заносить сведения о расходах в конце месяца, переписывая статистику из интернет-банков (а наличные расходы я записываю в телефон сразу при их совершении).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вторая — это финансовая дисциплина, борьба с lifestyle creep. Когда у вас появляются свободные деньги — вы начинаете тратить больше. Совершенно автоматически. Покуда эти свободные деньги не заканчиваются. При полном отсутствии финансовой дисциплины — у вас долг по кредитке и/или потребительский кредит через два дня, после того как начальство &lt;em&gt;пообещало&lt;/em&gt; премию, при железной дисциплине — вы перестаёте сберегать через год. Может — два, но перестаёте непременно, ваш капитал останавливается на отметке в несколько месячных доходов в лучшем случае. Поэтому я учитываю расходы. Однократный перерасход меня не разорит, но я его увижу в статистике за месяц и одумаюсь. А не увижу — начну скатываться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Третья — у меня довольно &lt;a href=&#34;/notes/system&#34;&gt;развесистая схема финансов&lt;/a&gt;, а была ещё развесистей (карточка для продуктов, карточка для покупок в интернете, ещё один брокерский счёт). Деньги расходуются из разных мест, а ещё мы с женой пользуемся карточками друг друга (у нас общие расходы — вместе, личные — раздельно, в конце месяца сичтаем кто сколько кому должен перевести). Чтобы увидеть реальную статистику все расходы надо собрать в одном месте.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;_2&#34;&gt;Метод&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;У меня нет целевых счетов. Финансового и инвестиционного планов тоже нет. Потому что нет дальних целей, а на ближние нет необходимости копить дольше двух месяцев.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Если надо на что-то накопить, начинаю оставлять доходы на накопительном счёте (вместо отправки на брокерский и закупки ценных бумаг) до тех пор, пока там не получится нужная сумма сверх резерва (мне комфортно держать в резерве около 100Кр — примерно на 8 месяцев текущих расходов).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Наличные расходы записываю в телефон сразу по их совершении.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Раз в два-три дня проверяю состояние рабочих карточек — дебетовой и кредитной тинька — чтобы не было подозрительных операций, а дебетовка не ушла в платный овердрафт.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Вечером последнего или утром первого дня месяца по очереди открываю все интернет-банки и личные кабинеты брокерских счетов и выписываю статистику расходов/операций в текстовый файлик с бухгалтерией (как в примере выше, только без разделения на отдельные операции и всё последним числом месяца). Если остаток на банковском счёте сошёлся с остатком, который показывает скрипт — значит всё записано верно и можно переходить к следующему. На один банк/брокер обычно уходит минут пять-семь. Всего — где-то час-полтора.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Когда все остатки сведены, запрашиваю общую статистику по доходам/расходам за месяц и оцениваю, всё ли в пределах разумного.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>Как организованы мои финансы</title>
        <link href="https://onfin.github.io/notes/system" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/notes/system</id>
        <updated>2019-10-21T11:25:57.579552</updated>
        <published>2019-10-18</published>
        <summary type="html">В целом, схема моих денежных потоков выглядит примерно таким образом.
&lt;img src=&#34;/notes/system.svg&#34;&gt;
</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>2019-05-20</title>
        <link href="https://onfin.github.io/blog/2019-05-20" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/blog/2019-05-20</id>
        <updated>2019-09-26T16:24:49.968126</updated>
        <published>2019-05-20T00:00:00</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Целых три месяца прошло от последней записи, навёрстываем упущенное.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во-первых, я актуализировал раздел со своими &lt;a href=&#34;/pages/halava&#34;&gt;сервисами&lt;/a&gt;). Вылетели закрытые банками (вместе с самими банками) карточки Росгосстрах- и Бин- банков, вылетел брокер Открытие, внезапно установивший депозитарную комиссию в 175р за месяц, в котором были движения ценных бумаг. Добавил описание ИИС от ВТБ, открытого ещё в позапрошлом году из-за его уникальных свойств.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Новости (и старости) из открытой печати:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.pwc.com/gx/en/industries/technology/publications/global-100-software-leaders/explore-the-data.html&#34;&gt;Global 100 Software Leaders&lt;/a&gt;, из серии обзоров PWC о компаниях «передовых» отраслей (и не забываем про &lt;a href=&#34;/blog/2018-12-02&#34;&gt;слова Баффета&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Феноменологическая &lt;a href=&#34;http://finzz.ru/model-altmana.html&#34;&gt;модель Альтмана&lt;/a&gt;, предсказывающая вероятность банкротства фирмы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Хорошая, на мой взгляд, критическая заметка о модели поведения &lt;a href=&#34;http://fingeniy.com/bolshe-tratit-chtoby-bolshe-zarabatyvat/&#34;&gt;«больше тратить чтобы больше зарабатывать»&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;http://fingeniy.com/na-chem-mozhno-sekonomit-dengi/&#34;&gt;список способов экономии&lt;/a&gt; на повседневных вещах на сайте, который я, в общем и целом, &lt;em&gt;не рекомендовал бы&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Опыт читателей Тинькофф-журнала о том, &lt;a href=&#34;https://journal.tinkoff.ru/finansovye-plani-kotorye-mi-zasluzhili&#34;&gt;как они вели бюджет и учёт расходов&lt;/a&gt;. Этот ресурс я в общем и целом рекомендовал бы, но, после того как Тинькофф стал ещё и брокером, у них наметился явный перекос в генерирование себе комиссий.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1k4EdwAiwVdok2z3CZoUk_q6Atdb1x7QK2PuRBni814E/edit#gid=0&#34;&gt;Табличка облигаций с безналоговым купоном&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Заметка о том, почему инвесторам стоит &lt;a href=&#34;https://behaviouralinvestment.com/2019/03/07/most-investors-should-be-satisficers-not-maximisers/&#34;&gt;ограничиваться достаточно хорошей доходностью, а не пытаться её мксимизировать&lt;/a&gt;. Кратко: сам процесс поиска стоит очень дорого, как по времени/нервам, так и непосредственно по деньгам.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;at6 дал &lt;em&gt;очень простой и понятный&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;https://at6.livejournal.com/23247.html&#34;&gt;практический конспект по оценке справедливой стоимости акций&lt;/a&gt;. Справедливый комментарий &lt;a href=&#34;https://fintraining.livejournal.com/&#34;&gt;Сергея Спирина&lt;/a&gt;: «Я всегда очень рад появлению подобных статей. Теперь, когда очередной юноша с горящими глазами будет задавать мне вопросы в духе &#34;Что вы думаете про фундаментальный анализ?&#34;, я с удовольствием дам ему ссылку на цикл Ваших статей. Если он сможет понять написанное, или хотя бы дочитать до конца, и в процессе чтения у него не потухнет взгляд, то, возможно, ему и стоит попробовать заняться фундаментальным анализом.»&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.zerohedge.com/news/2019-03-14/twenty-craziest-investing-facts-ever&#34;&gt;20 крышесносных фактов об инвестировании&lt;/a&gt;, как оно и есть на самом деле.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://journal.tinkoff.ru/invest-declare&#34;&gt;Как платить налоги с доходов от инвестиций&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;http://activeinvestor.pro/kak-investoru-snizit-svoi-nalogi&#34;&gt;как их законно снижать&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Великолепный пример от Сергея Спирина о том, &lt;a href=&#34;https://fintraining.livejournal.com/1078121.html&#34;&gt;как меняются относительные доходности различных видов вложений в разное время&lt;/a&gt;. Не дайте себя запутать удачно подобранными графиками!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://behaviouralinvestment.com/2019/04/16/ten-behavioural-advantages-amateur-investors-hold-over-professionals/&#34;&gt;О преимуществах, которые частный инвестор имеет перед управляющим&lt;/a&gt;. Кратко: частный инвестор может (и должен!) формировать портфель под свои личные интересы, не оглядываясь на окружающих и не оправдываясь перед ними.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheets/d/11ElKz7sJ6JH9Ex6yQcU0hC1TFEMmLVt-hFFQEzY-Fyc/edit#gid=1404557592&#34;&gt;Сводная таблица по тарифам брокеров&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ещё один &lt;a href=&#34;https://tradingeconomics.com/&#34;&gt;огромный массив макроэкономических данных&lt;/a&gt;, очень удобно представленных.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>2019-02-24</title>
        <link href="https://onfin.github.io/blog/2019-02-24" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/blog/2019-02-24</id>
        <updated>2019-09-26T13:23:03.628110</updated>
        <published>2019-02-24T00:00:00</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Пока сочинение о природе денег и устройстве современной финансовой системы у меня заглохло, набросал &lt;a href=&#34;/literacy/instruments&#34;&gt;Краткий обзор инструментов сбережения&lt;/a&gt;. Я попытался сосредоточиться на том, что упускают, по-моему, все популярные источники: на том, что каждый инструмент обладает своим набором рисков, с разными вероятностями реализации, а один и тот же риск в разных инструментах может проявляться по-разному. Рынок оценивает все эти риски «интегрально», а инвестор имеет возможность подбирать инструменты так, чтобы наименее чувствительные для него риски были оценены рынком наиболее дорого (ну и избегать противоположной ситуации, разумеется). Не люблю разбрасываться деньгами, и подход к оценкам инвестиционных возможностей &lt;em&gt;от рисков&lt;/em&gt; считаю самым правильным.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Что ещё накопилось:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Нашёл очень интересный цикл статей о теории случайных блужданий:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://ru.ihodl.com/advertising/2016-01-20/treidery-i-pianitsy/&#34;&gt;Трейдеры и пьяницы&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://ru.ihodl.com/advertising/2016-01-26/zadacha-o-kotirovke-kotoraia-nikogda-ne-verniotsia/&#34;&gt;Задача о котировке, которая никогда не вернётся&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://ru.ihodl.com/advertising/2016-02-02/zadacha-ob-igroke-kotorogo-nelzia-vygnat-iz-kazino/&#34;&gt;Задача об игроке, которого нельзя выгнать из казино&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://ru.ihodl.com/investment/2016-02-09/paradoks-sankt-peterburgskoi-loterei/&#34;&gt;Парадокс Санкт-Петербургской лотереи&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://ru.ihodl.com/advertising/2016-02-18/mozhno-li-kupit-schaste/&#34;&gt;Можно ли купить счастье&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://at6.livejournal.com/22095.html&#34;&gt;at6&lt;/a&gt; сделал расчёт ожидаемой доходности российского фондового рынка, каковая совпала с американской.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://gregbar.livejournal.com/885461.html&#34;&gt;Григорий Барщевский&lt;/a&gt; опубликовал «алгоритм инвестирования».&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://journal.tinkoff.ru/moscow-rentier/&#34;&gt;Тинькофф-журнал&lt;/a&gt; рассказал о тяготах сдачи московского жилья в аренду, оттуда же — &lt;a href=&#34;https://journal.tinkoff.ru/news/kredit-history-gosuslugi&#34;&gt;получение кредитной истории через госуслуги&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://assetallocation.ru/buffett-realty/&#34;&gt;Как Баффет в недвижимость инвестировал&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Табличка &lt;a href=&#34;https://www.moex.com/ru/markets/stock/privilegeindividuals.aspx&#34;&gt;безналоговых облигаций&lt;/a&gt; на Мосбирже.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>2019-01-12</title>
        <link href="https://onfin.github.io/blog/2019-01-12" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/blog/2019-01-12</id>
        <updated>2019-09-26T13:23:03.628110</updated>
        <published>2019-01-12T00:00:00</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Неделя оказалась урожайной: набрались тонны информации. Пробегусь здесь кратко, чтобы не забыть добавить потом в статьи.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Два хороших обзора принципов работы фондов недвижимости: &lt;a href=&#34;https://invest2bfree.ru/investicii-v-reit-fondy/&#34;&gt;Максима Молчанова&lt;/a&gt; и &lt;a href=&#34;http://activeinvestor.pro/fondy-nedvizhimosti/&#34;&gt;Алексея Мартынова&lt;/a&gt;. В &lt;a href=&#34;https://journal.tinkoff.ru/discuss/real-estate-investors/?utm_source=rss&#34;&gt;Тинкофф-журнале&lt;/a&gt; тоже внезапно появились адекватные комментаторы на тему инвестиций в недвижимость.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://behaviouralinvestment.com/2019/01/09/can-more-information-lead-to-worse-investment-decisions/&#34;&gt;Joe Wiggins&lt;/a&gt; поделился ссылками на исследования, показавшие, что увеличение количества информации выше некоторого уровня не ведёт к улучшению качества решений, но сильно повышает уверенность в них.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Попалась на глаза старая очень фундаментальная публикация &lt;a href=&#34;http://aswathdamodaran.blogspot.com/2016/12/active-investing-rest-in-peace-or.html&#34;&gt;Асвата Дамодарана&lt;/a&gt; об исследованиях, показывающих невозможность «обыграть рынок» и, соответственно, выгоду пассивных индексных инвестиций.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://at6.livejournal.com/21832.html&#34;&gt;at6&lt;/a&gt; опубликовал сопоставление своей личной инфляции с офифиальной начиная с 2009г. Резюме: Росстат считает честно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вновь &lt;a href=&#34;http://activeinvestor.pro/kak-perezhit-korrektsiyu-ili-obval-na-rynke-aktsij&#34;&gt;Алексей Мартынов&lt;/a&gt; — как готовиться к обвалам на фондовых рынках.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://nakhusha.livejournal.com/46084.html&#34;&gt;nakhusha&lt;/a&gt; напоминает о том, что считающиеся консервативным инструментом облигации на длинном горизонте имеют гораздо более высокий риск потери капитала, нежели акции. &lt;a href=&#34;https://nakhusha.livejournal.com/46415.html&#34;&gt;Особенно сейчас.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Очередная перепечатка &lt;a href=&#34;https://telegra.ph/Kto-zarabatyvaet-na-rynke-02-27&#34;&gt;Андрея Мовчана&lt;/a&gt; тоже о возможностях (точнее, невозможностях) получения спекулятивных доходов на финансовых рынках.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;А ещё я закончил разбор некоторых нюансов &lt;a href=&#34;/literacy/credits&#34;&gt;кредитной математики&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>2019-01-02</title>
        <link href="https://onfin.github.io/blog/2019-01-02" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/blog/2019-01-02</id>
        <updated>2019-09-26T13:18:54.056117</updated>
        <published>2019-01-02T00:00:00</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;Я уже выкинул из своего биржевого отчёта колонки с доходностями отдельных акций (и перестал расписывать по ним дивиденды), но график динамики портфеля в сравнении с основными индексами сделал — это может быть вам поучительно. На графике — рублёвая стоимость моего российского портфеля (после дивидендов, комиссий и налогов), разделённая на сумму вложений/изъятий, и портфелей из акций индекса Мосбиржи и SnP500 (ETF ERUS и SPY), если покупать/продавать так же.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Видно, что доходности портфелей приблизительно равны, так что доллар — не наше всё, хотя многие считают иначе. Так же, широкая диверсификация в акциях (мой портфель с 15% на каждую достаточно представленную на рынке отрасль против индекса Мосбиржи с 50% на нефтянку, а дальше что подобралось) значительно снижает волатильность портфеля, но не даёт выигрыша в доходности.&lt;/p&gt;
&lt;div style=&#34;width: 100%&#34;&gt;
  &lt;img src=&#34;/images/perf2018.svg&#34; style=&#34;width: 100%&#34; /&gt;
&lt;/div&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>2018-12-31</title>
        <link href="https://onfin.github.io/blog/2018-12-31" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/blog/2018-12-31</id>
        <updated>2019-09-26T13:23:03.628110</updated>
        <published>2018-12-31T00:00:00</published>
        <summary type="html">&lt;p&gt;К НГ закончил-таки фундаментальную заметку о &lt;a href=&#34;/literacy/reserves&#34;&gt;резервах (и страховании)&lt;/a&gt;. Т.к. здесь — вся соль и суть личных финансов, прошу обратной связи.&lt;/p&gt;</summary>
    </entry>
    <entry>
        <title>2018-12-19</title>
        <link href="https://onfin.github.io/blog/2018-12-19" rel="alternate"/>
        <id>https://onfin.github.io/blog/2018-12-19</id>
        <updated>2019-09-26T13:23:03.628110</updated>
        <published>2018-12-19T00:00:00</published>
        <summary type="html">&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Внезапно, узнал о существовании вкладов с &lt;a href=&#34;https://www.bystrobank.ru/uslugi/vklad/maxistavka.html&#34;&gt;плавающими ставками&lt;/a&gt;. Теперь будте внимательней, открывая вклад: вдруг &lt;a href=&#34;/literacy/deposits#savings&#34;&gt;тоже&lt;/a&gt; чего в правилах расчёта ставки придумают.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://nakhusha.livejournal.com/49116.html&#34;&gt;Прислали&lt;/a&gt; цитату Джона Богла (человека, придумавшего индексное инвестирование, которое полностью переформатировало отрасль):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Для тех, кто покупая акции определенной компании, считает, что становится частью бизнеса и участвует в чем-то. Давным-давно рядовой миноритарный акционер стал просто владельцем бумажки, которая дает возможность получить некую долю от оставшихся после распределения денег (если еще что-то осталось). Говорить о том, что кто-то участвует в бизнесе, если у него нет блокирующего или контрольного пакета, немного наивно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если у инвестора нет доступа к действительно большим источникам средств, и он не является бизнесменом по типу Уоррена Баффета, такому вкладчику (а по-другому его и не назовешь) об акциях следует думать как о классе активов, а не как о вложении в отдельную компанию. К сожалению (а для многих, к счастью), в настоящее время рядовой акционер рискует только вложенной суммой, но при этом похож на бездомного перед дверьми учреждения в надежде, что ему вынесут миску супа.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Там ещё дальше есть ещё такое замечание:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Реальная стоимость активов отдельного человека определяется, с одной стороны, действиями лиц, управляющих компанией (которые обычно неподконтрольны рядовому собственнику), а с другой стороны – действиями третьих лиц на неустойчивом и зачастую довольно капризном рынке.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Всё это, конечно, так, и полезно об этих рисках помнить. Однако нельзя забывать о том, что акция (даже если она приобретена в составе индекса) — это право на вполне конкретную долю прибыли вполне конкретной компании. И мы вполне можем проверить, работают ли управляющие компанией на нашу прибыль. Если работают — капризы рынка нам только на руку.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://behaviouralinvestment.com&#34;&gt;Joe Wiggins&lt;/a&gt;, много пишущий о психологии инвестирования (у него блог практически прямо так и начинается), &lt;a href=&#34;https://behaviouralinvestment.com/2018/12/18/50-reasons-why-we-dont-invest-for-the-long-term/&#34;&gt;перечислил&lt;/a&gt; целых 50 причин, препятствующих долгосрочным инвестициям (а краткосрочные, как известно, — путь к разорению). Сводятся к следующим:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Это тупо скучно.&lt;/em&gt; Раз в год накупил, и больше ничего делать не надо. Вот на самом деле — не надо.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;А в это время рынок колбасит.&lt;/em&gt; Там постоянно что-то происходит, из чего, нам кажется, мы можем извлечь дополнительную прибыль. На самом деле, дополнительную прибыль из этого мы можем извлечь только для брокера и биржи (как мы &lt;a href=&#34;/blog/2018-12-02&#34;&gt;помним&lt;/a&gt;, прибыль для инвестров зарабатывает только бизнес), а все игры вокруг этого — более-менее казино.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;И мы всё больше погружаемся в этот расколбас, забывая про долговременные эффекты.&lt;/em&gt; И вообще забывая про собственную голову, а следуя за большинством.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;И мы считаем, что у нас достаточно информации, чтобы сформировать определённое мнение о будущем состоянии экономики и рынка.&lt;/em&gt; А на самом деле — там вообще всё непонятно, а бо́льшая часть информации — расхожие заблуждения даже о фактах, не говоря уже о динамике процессов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;А значит мы всегда должны показывать положительный результат, и не хуже чем у всех остальных.&lt;/em&gt; Хотя лучшее решение на долгосрочную перспективу проявляет себя, часто, на горизонте даже не нескольких лет, а и более того.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary>
    </entry>
</feed>